<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Ivans Ardiansyah]]></title>
  <link href="http://ivansa.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ivansa.github.io/"/>
  <updated>2017-04-30T10:38:30+07:00</updated>
  <id>http://ivansa.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ivans Ardiansyah]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Keterbatasan  UU Telekomunikasi No 36]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/keterbatasan-uu-telekomunikasi-no-36/"/>
    <updated>2017-04-30T15:32:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/keterbatasan-uu-telekomunikasi-no-36</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Undang-Undang Telekomunikasi (secara resmi bernama Undang-Undang Nomor 36 Tahun 1999 tentang Telekomunikasi) adalah undang-undang yang mengatur tentang penyelenggaraan dan aturan-aturan yang harus dipenuhi oleh seluruh penyelenggara dan pengguna telekomunikasi di Indonesia. Hal itu mencakup tentang asas &amp; tujuan telekomunikasi, hak dan kewajiban penyelenggara dan pengguna telekomunikasi, penomoran, interkoneksi, tarif, dan perangkat telekomuniasi, juga ketentuan pidana dan sanksi.</p>

<!-- more -->


<p>Pada postingan kali ini saya akan membahas tentang UU nomor 36, khususnya dalam hal penyadapan.</p>

<p><b>UU Nomor 36, Pasal 40</b></p>

<blockquote><p>Setiap orang dilarang melakukan kegiatan penyadapan atas informasi yang disalurkan melaiui
jaringan telekomunikasi dalam bentuk apapun.</p></blockquote>

<p><b>UU Nomor 36, Pasal 43</b></p>

<blockquote><p>Pemberian rekaman informasi oleh penyelenggara jasa telekomunikasi kepada pengguna jasa
telekomunikasi sebagaimana dimaksud dalam Pasal 41 dan untuk kepentingan proses peradilan
pidana sebagaimana dimaksud dalam Pasal 42 ayat (2), tidak merupakan pelanggaran Pasal 40.</p></blockquote>

<p>Pada pasal 40 dijelaskan bahwa setiap orang dilarang melakukan kegiatan penyadapan informasi, kecuali untuk proses peradilan pidana.
Menurut saya pengembangan dari pasal ini masih sangat luas, seperti halnya perlu dijelaskan sanksi secara lebih detail.</p>

<p>Sebagai contoh Kasus penyadapan presiden dimana dilakukan oleh negara lain, apakah kasus penyadapan ini akan dikenakan sanksi yang sama
seperti halnya terhadap perorangan ? Pada dasarnya dalam UU Nomor 36 hanya menjelaskan bahwa pelanggaran terhadap pasal 40 adalah  pidana penjara paling lama 15 (lima belas) tahun.</p>

<p>Jadi menurut saya perlunya menjelaskan lingkup penyadapan, apakah hanya perorangan, organisasi, tingkat pemerintahan daerah atau hingga antar negara.
Dan juga pemberian sanksi harus sesuai dengan lingkup penyadapan.</p>

<hr />


<p><b>Sumber : </b></p>

<ul>
<li><a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Undang-Undang_Telekomunikasi">wikipedia</a></li>
<li><a href="http://www.postel.go.id/content/ID/regulasi/frekuensi/uu/uu-ri-no-36-1999.pdf">www.postel.go.id</a></li>
</ul>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Isu Privasi Teknologi Informasi]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/isu-privasi-teknologi-informasi/"/>
    <updated>2017-03-23T15:32:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/isu-privasi-teknologi-informasi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Teknologi Informasi mempunyai pengaruh yang besar dalam kehidupan manusia. Karena itu perlunya etika dalam menggunakan sebuah teknologi.
Jadi, dalam kebanyakan situasi, seseorang atau organisasi yang dihadapkan pada keputusan, harus mempertimbangkan apakah melanggar hukum atau tidak.</p>

<!-- more -->


<p>Banyaknya aplikasi dan peningkatan penggunaan TI telah menimbulkan berbagai isu etika,
salah satunya akan dibahas dalam posting kali ini, yaitu <b>Isu Privasi</b>.</p>

<h4>Isu Privasi ( Privacy Issue )</h4>

<hr />


<p>Perkembangan teknologi informasi berkembang sangat cepat, hal ini memungkinkan baik secara teknis maupun ekonomi , untuk mengumpulkan, menyimpan dan memberi data dan informasi  dengan mudah. Tetapi, dengan berkembang pesatnya teknologi informasi dapat memiliki pengaruh yang kurang baik atau negatif terhadap privasi setiap individu. Berbagai isu sedang diperdebatkan dalam dunia bisnis maupun pemerintahan.</p>

<p>Terdapat beberapa contoh diantaranya:</p>

<ol>
<li>Menggunakan informasi customer untuk memasarkan layanan bisnis tambahan dari berbagai sumber.</li>
<li>Bisa dengan cara mengumpulkan nomor telepon, nomor kartu kredit dan lain-lain untuk membuat profil customer.</li>
<li>Mengkases percakapan pribadi seseorang dan berbagai informasi mengenai keuntungan individual yang didapat dari kunjungan mereka pada berbagai situs web internet.</li>
<li>Selalu bisa mengetahu letak seseorang berada dengan adanya smartphone yang makin erat dihubungkan ke orang dari pada tempat.</li>
</ol>


<p></p>

<h4>Tantangan Keamanan dan Etika Teknologi Informasi</h4>

<hr />


<p>Persaingan dalam dunia bisnis dan usaha dalam saat ini sudah semakin maju dan ketat perkembangannya. Hal ini mendorong setiap pelaku usaha untuk meningkatkan kemampuannya ( baik hardskill maupun softskill) dalam mengembangkan sistem informasi yang ditunjang dengan kemajuan teknologi dan informasi. Karena persaingan dan perkembangan yang semakin ketat, informasi merupakan salah satu sumberdaya yang harus dikelola secara baik dan benar sehingga dapat menjadikan nilai tambah bagi suatu organisasi.</p>

<p>Kemudian, Perkembangan teknologi informasi dan komputer juga sebagai sarana informasi yang sudah memberikan banyak keuntungan. Salah satu manfaatnya ialah informasi dapat diperoleh dan pengambilan keputusan dengan sangat cepat yang dilakukan secara akurat, tepat dan berkualitas. Dibalik banyak keuntungan tersebut, juga terdapat banyak kerugian akibat perkembangan teknologi informasi dan komputer. Akibatnya akan menimbulkan dampak yang besar yang akan menimbulkan isu etika dalam hal kejahatan, privasi, individualitas, pemberian kerja kesehatan dan kondisi kerja. Dalam kondisi seperti ini, setiap pelaku informasi dihadapkan dalam kondisi yang dimana mereka harus betul 1menyadari bahwa teknologi informasi memiliki hasil yang sangat bermanfaat dan juga dapat merusak pelaku informasi dan masyarakat. Didalam mengembangkan sistem informasi yang mengelola sumberdaya diperlukan pengorganisasian yang teratur dan terintegrasi sehingga dapat tercapai tujuan suatu organisasi. Jadi, pelaku usaha dan bisnis harus melibatkan pengelolaan aktivitas kerja kita dan pekerjaan orang lain untuk meminimalkan pengaruh yang dapat merusak aplikasi bisnis teknologi informasi dan memaksimalkan pengaruh yang bermanfaat dari implementasi teknologi informasi.</p>

<h4>Tanggung Jawab Etika Pelaku Bisnis</h4>

<hr />


<p>Setiap pelaku bisnis akan mendapatkan sebuah tanggung jawab untuk menyebarluaskan dalam penggunaan teknologi informasi. Dan setiap pelaku bisnis harus mempunyai etika yang baik dilingkungan kerja maupun lingkungan masyarakat luas. Baik pelaku bisnis itu dalam mempunyai jabatan penting maupun tidak, harus tetap menerima tanggung jawab etika yang baik yang ditimbulkan dalam lingkungan kerjanya. Sebagai pelaku bisnis , maka harus memiliki tanggung jawab dalam membuat suatu keputusan tentang segala suatu aktivitas bisnis dan penggunaan teknologi informasi.</p>

<h4>Kejahatan Komputer (CyberCrime)</h4>

<hr />


<p>Merupakan perbuatan melawan hukum yang dilakukan dengan menggunakan komputer sebagai sarana atau alat sebagai objek, baik untuk memperoleh keuntungan atau tidak, dengan merugikan pihak lain. Terdapat beberapa literatur dan prakteknya dikelompokan dalam beberapa bentuk, diantaranya:</p>

<ol>
    <li><b>Illegal Access ( Akses tanpa ijin )</b><br />
    Seorang pelaku kejahatan komputer dengan sengaja mengakses secara tidak sah terhadap seluruh atau sebagian sistem komputer dengan maksud mendapatkan data atau merusak suatu sistem komputer.
    </li>
    <li><b>Illegal Content ( Konten tidak sah )</b><br />
    Merupakan kejahatan dengan memasukkan data atau informasi ke dalam internet tentang hal yang tidak benar dan melanggar hukum.
    </li>
    <li><b>Data Forgery ( Pemalsuan Data )</b><br />
    Kejahatan dengan memalsukan data pada dokumen penting yang tersimpan sebagai dokumen melalui internet.
    </li>
    <li><b>Spionase Cyber ( Mata-mata )</b><br />
    Kejahatan yang memanfaatkan jaringan internet untuk melakukan kegiatan mata-mata terhadap pihak lain, dengan memasuki sistem jaringan komputer yang menjadi sasaran.
    </li>
    <li><b>Data Theft ( Mencuri Data )</b><br />
    Kegiatan memperoleh data komputer secara tidak sah, baik untuk digunakan sendiri ataupun diberikan kepada orang lain.
    </li>
    <li><b>Misuse Of Device ( Menyalahgunakan Peralatan Komputer )</b><br />
    Dengan sengaja tanpa hak, memproduksi, menjual dan berusaha memperoleh untuk kepentingan pribadi atau kelompok dengan cara melakukan akses yang tidak sah, mengganggu sistem komputer atau melakukan perbuatan melawan hukum.
    </li>
</ol>


<h4>Sistem Pertahanan</h4>

<hr />


<p>Terdapat beberapa sistem pertahanan yang sangat penting pada saat ini, diantarannya:</p>

<ol>
    <li><b>Enkripsi data</b><br />
    Merupakan cara yang paling penting untuk melindungi data dan sumber daya jaringan komputer lainnya, terutama di internet, intranet dan ekstranet. Pesan, password, file dan data lainnyadapat ditransmisikan dalam bentuk acak dan dibentuk kembali oleh sistem komputer untuk para user yang mempunyai hak.
    </li>
    <li><b>Firewall</b><br />
    Merupakan security gate sistem yang melindungi intranet perusahaan dan jaringan lain perusahaan dari penerobosan , dengan menyediakan saringan dan poin transfer yang aman untuk akses dan dari internet  serta jaringan lainnya.
    </li>
    <li><b>Distributed denial of service</b><br />
    Terdapat tiga lapisan sistem komputer jaringan, diantaranya situs web korban, penyedia layanan atau content internet, situs komputer bantuan yang dibuat oleh para penjahat dunia maya.
    </li>
    <li><b>Pertahanan dari virus</b><br />
    Terdapat banyak perusahaan yang membangun sistem pertahanan untuk  melawan penyebaran virus dengan cara melakukan pembaharuan software antivirus sebagai tanggung jawab dari departemen sistem informasi mereka. Sedangkan, perusahaan antivirus juga meningkatkan pemasaran software suite keamanan yang mengintegreasikan perlindungan dari virus firewall, keamanan web, dan fitur pemblokiran.
    </li>
    <li><b>Pemonitoran email</b><br />
    Internet dan sistem email online merupakan salah satu tempat untuk serangan para hacker untuk dapat menyebarkan virus komputer atau menerobos masuk kedalam suatu sistem jaringan komputer. E-mail juga merupakan wadah untuk berbagi usaha oleh para perusahaan untuk menentukan kebijakan atas pesan ilegal, personal, atau yang merusak oleh karyawan, serta atas tuntutan dari beberapa karyawan dan pihak lainnya, yang melihat kebijakan semacam itu sebagai pelanggaran atas hak privasi.
    </li>
    <li><b>Manajemen Risiko</b><br />
    Manajemen risiko dirancang untuk menggambarkan pendekatan dimana tingkat keamanan sumber daya informasi perusahaan dibandingkan dengan risiko yang akan dihadapinya.
    </li>
</ol>


<h4>Kesimpulan Dan Saran</h4>

<hr />


<blockquote><p>Teknologi diciptakan untuk membantu manusia dalam melakukan kegiatan dan pekerjaan mereka, salah satu isu dalam penggunaan teknologi adalah informasi yang telah tersebar didalam internet dapat saja diakses oleh siapapun dan dimanapun bahkan yang berkaitan dengan informasi pribadi.
Maka dari itu perlu kita melakukan pengamanan terhadap informasi pribadi kita agar tidak digunakan oleh orang yang tidak bertanggung jawab untuk melakukan hal hal yang berhubungan dengan tindak kejahatan.</p></blockquote>

<hr />


<p><b>Sumber : </b></p>

<ul>
<li><a href="https://fajarmouhammad24wordpress.com/2015/06/23/keamanan-dan-etika-dalam-teknologi-informasi/">fajarmouhammad24wordpress.com</a></li>
<li><a href="http://nita-afrilia.blogspot.co.id/2012/03/etika-dan-profesi-dalam-teknologi.html">nita-afrilia.blogspot.co.id</a></li>
<li><a href="https://www.google.com/">Google</a></li>
</ul>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Layanan Telematika]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/layanan-telematika/"/>
    <updated>2016-11-29T15:32:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/layanan-telematika</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Berdasarkan Instruksi Pesiden Republik Indonesia (Inpres) nomor 6 tahun 2001. Pesatnya kemajuan teknologi telekomunikasi, media, dan informatika atau disingkat sebagai teknologi telematika serta meluasnya perkembangan infrastruktur informasi global telah merubah pola dan cara kegiatan bisnis dilaksanakan di industri, perdagangan, dan pemerintah. Perkembangan ilmu pengetahuan dan masyarakat informasi telah menjadi paradigma global yang dominan.Kemampuan untuk terlibat secara efektif dalam revolusi jaringan informasi akan menentukan masa depan kesejahteraan bangsa.</p>

<!-- more -->


<p>Berbagai keadaan menunjukkan bahwa Indonesia belum mampu mendaya gunakan
 potensi teknologi telematika secara baik, dan oleh karena itu Indonesia terancam <b>“digital divide”</b>
yang semakin tertinggal terhadap negara-negara maju.
Kesenjangan prasarana dan sarana telematika antara kota dan pedesaaan, juga memperlebar rurang perbedaan sehingga terjadi pula
<b>“digital divide”</b> di dalam negara kita sendiri.
Indonesia perlu melakukan terobosan agar dapat secara efektif mempercepat pendayagunaan teknologi telematika yang potensinya sangat besar itu,untuk meningkatkan kesejahteraan rakyat dan mempererat persatuan bangsa sebagai landasan yang kokoh bagi pembangunan secara berkelanjutan. Di dalam hal ini pemerintah perlu secara proaktif dan dengan komitmen yang tinggi membangun kesadaran politik dan menumbuhkan komitmen nasional,membentuk lingkungan bisnis yang kompetitif, serta meningkatkan kesiapan masyarakat untuk mempercepat pengembangan dan pendayagunaan teknologi telematika secara sistematik.</p>

<p>Indonesia perlu menyambut komitmen dan inisiatif berbagai lembaga internasional,kelompok negara atau negara-negara lain secara sendiri-sendiri dalam meningkatkan kerja sama yang lebih erat dalam penyediaan sumber daya pembiayaan, dukungan teknis, dan sumber dayalain
untuk membantu Indonesia sebagai negara berkembang mengatasi <b>“digital divide”</b>. Dengan
kenyataan tersebut, pemerintah dengan ini menyatakan komitmen untuk melaksanakan kebijakan serta melakukan langkah-langkah dalam bentuk program aksi yang dapat secara nyata mengatasi
<b>“digital divide”</b>, dengan arah pengembangan sebagai yang dimaksud dalam isi kerangka
kebijakan ini.</p>

<h4>Layanan Telematika di Bidang Informasi</h4>

<hr />


<p>Penggunaan teknologi telematika dan aliran informasi harus selalu ditujukan untuk meningkatkan kesejahteraan masyarakat, termasuk pemberantasan kemiksinan dan kesenjangan,serta meningkatkan kualitas hidup masyarakat. Selain itu, teknologi telematika juga harus diarahkan untuk menjembatani kesenjangan politik dan budaya serta meningkatkan keharmonisan di kalangan masyarakat</p>

<p>Wartel dan Warnet memainkan peranan penting dalam masyarakat. Warung Telekomunikasi dan Warung Internet ini secara berkelanjutan memperluas jangkauan pelayanan telepon dan internet,baik di daerah kota maupun desa, bagi pelanggan yang tidak memiliki akses sendiri di tempat tinggal atau di tempat kerjanya. Oleh karena itu langkah-langkah lebih lanjut untuk mendorong pertumbuhan jangkauan dan kandungan informasi pelayanan publik, memperluas pelayanan kesehatan dan pendidikan, mengembangkan sentra-sentra pelayanan masyarakat perkotaan dan pedesaan, serta menyediakan layanan <b>“e-commerce”</b> bagi usaha kecil dan menengah, sangat diperlukan. Dengan demikian akan terbentuk Balai-balai Informasi. Untuk melayani lokasi-lokasi yang tidak terjangkau oleh masyarakat.</p>

<p>Contoh Layanan telematika di dalam bidang informasi :</p>

<ol>
<li>Penggunaan layanan telematika dalam hal pendaftaran sekolah negeri (bidang pendidikan)</li>
<li>Menyebarkan informasi tempat - tempat pariwisata melalui media elektronik (bidang pariwisata)</li>
<li>Membuat situs yang memberikan informasi yang berhubungan dengan kesehatan masyarakat (bidang kesehatan)</li>
<li>Membuat layanan-layanan masyarakat yang dapat di akses dan di gunakan memalui situs situs pemerintah (bidang pemerintahan)</li>
</ol>


<p></p>

<h4>Layanan Telematika di Bidang Keamanan</h4>

<hr />


<p>Layanan telemaatika juga dimanfaatkan pada sektor – sektor keamanan seperti yang sudah dijalankan oleh Polda Jatim yang memanfaatkan TI dalam rangka meningkatkan pelayanankeamanan terhadap masyarakat. Kira-kira sejak 2007 lalu, membuka layanan pengaduan atau laporan dari masyarakat  melalui SMS dengan kode akses 1120. Selain itu juga telah dilaksanakan sistem online untuk pelayanan di bidang Lalu Lintas. Polda Jatim  memiliki websitedi <a href="http://www.jatim.polri.go.id,">http://www.jatim.polri.go.id,</a> untuk bisa melayani masyarakat melalui internet. Hingga kini masih terus dikembangkan agar  dapat secara maksimal melayani masyarakat. Bahkan Badan Reserse dan Kriminal (Bareskrim) Polda Jatim sudah banyak memanfaatkan fasilitas  website inidan sangat bermanfaat dalam menangani kasus-kasus yang sedang terjadi dan lebih mudah dalam memantau setiap perkembangan kasus atau  laporan, baik laporan dari masyarakat maupun laporan internal untuk Polda Jatim sendiri. Bukan hanya penanganan kasus kejahatan semata,tapi juga termasuk laporan terkait lalu lintas, intelijen, tindak pidana ringan (tipiring) dimasyarakat, pengamanan untuk pemilu, termasuk laporan bencana alam. Masyarakat juga bisa menyampaikan uneg-uneg atau opini mengenai perilaku dan layanan dari aparat kepolisianmelalui email atau website . Semoga saja daerah – daerah lainnya yang tersebar diseluruh Indonesia dapat memanfaatkan teknologi telematika seperti halnya Polda Jatim agar terciptanya negara Indonesia yang aman serta disiplin.</p>

<p>Indonesia perlu menciptakan suatu lingkungan legislasi dan peraturan perundang-undangan. Upaya ini mencakup perumusan produk-produk hukum baru di bidang telematika (cyber law) yang mengatur keabsahan dokumen elektronik,tanda tangan digital, pembayaran secara elektronik, otoritas sertifikasi, kerahasiaan, dankeamanan pemakai layanan pemakai layanan jaringan informasi. Di samping itu, diperlukan pula penyesuaian berbagai peraturan perundang-undangan yang telah ada, seperti mengatur HKI,perpajakan dan bea cukai, persaingan usaha, perlindungan konsumen, tindakan pidana, dan penyelesaian sengketa. Pembaruan perauran perundang-udangan tersebut dibutuhkan untuk memberikan arah yang jelas, transparan, objektif, tidak diskriminatif, proporsional, fleksibel,serta selaras dengan dunia internasional dan tidak bias pada teknologi tertentu. Pembaruan itu juga diperlukan untuk membentuk ketahanan dalam menghadapi berbagai bentuk ancaman dan kejahatan baru yang timbul sejalan dengan perkembangan telematika.</p>

<p>Pemerintah pun telah membatasi penggunaan telematika dalam hal penyebaran dan pembuatan informasi dengan revisi Undang-Undang Nomor 11 Tahun 2008 tentang Informasi dan Transaksi Elektronik (ITE) akan diberlakukan pada 28 November 2016. Undang-Undang tersebut tepat diberlakukan setelah 30 hari rapat paripurna Dewan Perwakilan Rakyat (DPR) yang mengesahkan Undang-Undang tersebut pada 27 Oktober 2016.
Didalam UU tersebut berkesimpulan tentang larangan mendistribusikan, mentransmisikan dan/atau membuat informasi palsu, mencemarkan nama baik dan menghina dengan menggunakan media informasi elektronik.</p>

<h4>Layanan Contex Aware dan Event Base</h4>

<hr />


<p>Di dalam ilmu komputer menyatakan bahwa perangkat komputer memiliki kepekaan dan dapat bereaksi terhadap lingkungan sekitarnya berdasarkan informasi dan aturan-aturan tertentu yangtersimpan di dalam perangkat. Gagasan inilah yang diperkenalkan oleh Schilit pada tahun 1994 dengan istilah context-awareness. Context-awareness adalah kemampuan layanan network untuk mengetahui berbagai konteks, yaitu kumpulan parameter yang relevan dari pengguna (user) dan penggunaan network itu, serta memberikan layanan yang sesuai dengan parameter-parameter itu.Beberapa konteks yang dapat digunakan antara lain lokasi user, data dasar user, berbagai preferensi user, jenis dan kemampuan terminal yang digunakan user. Sebagai contoh : ketika seorang user sedang mengadakan rapat, maka context-aware mobile phone yang dimiliki userakan langsung menyimpulkan bahwa user sedang mengadakan rapat dan akan menolak seluruh panggilan telepon yang tidak penting. Dan untuk saat ini, konteks location awareness danactivity recognition yang merupakan bagian dari context-awareness menjadi pembahasan utama di bidang penelitian ilmu komputer.</p>

<p>Tiga hal yang menjadi perhatian sistem context-aware menurut Albrecht Schmidt, yaitu:</p>

<ol>
    <li><b>The acquisition of context.</b><br />
    Hal ini berkaitan dengan pemilihan konteks dan bagaimana cara memperoleh konteks yang diinginkan, sebagai contoh : pemilihan konteks lokasi, dengan penggunaan suatu sensor lokasi tertentu (misalnya: GPS) untuk melihat situasi atau posisi suatu lokasi tersebut.
    </li>
    <li><b>The abstraction and understanding of context.</b><br />
    Pemahaman terhadap bagaimana cara konteks yang dipilih berhubungan dengan kondisi nyata, bagaimana informasi yang dimiliki suatu konteks dapat membantu meningkatkan kinerja aplikasi, dan bagaimana tanggapan sistem dan cara kerja terhadap inputan dalam suatu konteks.  
    </li>
    <li><b>Application behaviour based on the recognized context.</b><br />
Terakhir, dua hal yang paling penting adalah bagaimana pengguna dapat memahami sistem dan tingkah lakunya yang sesuai dengan konteks yang dimilikinya serta bagaimana caranya memberikan kontrol penuh kepada pengguna terhadap sistem. 
    </li>
</ol>


<h4>Layanan Perbaikan Sumber</h4>

<hr />


<blockquote><p>TELEMETIKA UNTUK MEMPERSATUKAN BANGSA DAN MEMBERDAYAKAN RAKYAT</p></blockquote>

<p>Indonesia pada saat ini tengah dalam masa transisi menuju negara demokrasi. Dengan sistem pemerintahan yang terdesentralisasi dalam negara kesatuan dan persatuan bangsa yang kukuh. Untuk mempercepat proses demokrasi dalam kesatuan dan persatuan tersebut, Indonesia harus mampu mendayagunakan potensi teknologi telematika untuk keperluan :</p>

<ol>
    <li>Meniadakan hambatan pertukaran informasi antar masyarakat dan antar wilayah negara,karena hanya dengan demikian berbagai bentuk kesenjangan yang mengancam kesatuanbangsa dapat teratasi secara bertahap;</li>
    <li>Memberikan kesempatan yang sama serta meningkatkan ketersediaan informasi danpelayanan publik yang diperlukan untuk memperbaiki kehidupan sosial dan ekonomi</li>
</ol>




<br />


<br />




<hr />


<p><b>Sumber : </b></p>

<ul>
<li><a href="https://www.scribd.com/doc/42654932/Pengantar-Telematika-4ka04-Layanan-Telematika">www.scribd.com</a></li>
<li><a href="https://news.detik.com/berita/d-3356235/ini-7-poin-utama-revisi-uu-ite-yang-mulai-diberlakukan-hari-ini">news.detik.com</a></li>
</ul>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Customer Relationship Management]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/customer-relationship-management/"/>
    <updated>2016-11-03T15:32:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/customer-relationship-management</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>CRM adalah sebuah istilah industri TI untuk metodologi, strategi, perangkat lunak (software)
dan atau aplikasi berbasis web lainnya yang mampu membantu sebuah perusahaan
(enterprise, kalau besar ukurannya) untuk mengelola hubungannya dengan para pelanggan,</p>

<!-- more -->


<p>Atau</p>

<p>CRM adalah usaha sebuah perusahaan untuk berkonsentrasi menjaga pelanggan (supaya
tidak lari ke pesaing) dengan mengumpulkan segala bentuk interaksi pelanggan baik itu lewat
telepon, email, masukan di situs atau hasil pembicaraan dengan staf sales dan marketing,</p>

<p>Atau</p>

<p>CRM adalah sebuah strategi bisnis menyeluruh dari suatu perusahaan yang memungkinkan
perusahaan tersebut secara efektif bisa mengelola hubungan dengan para pelanggan.</p>

<h4>KARAKTERISTIK CRM</h4>

<hr />


<p>CRM adalah fitur berorientasi pelanggan dengan respon layanan berdasarkan masukan pelanggan, satu-ke-satu solusi untuk kebutuhan pelanggan, komunikasi online langsung dengan pelanggan dan customer service center yang dimaksudkan untuk membantu pelanggan memecahkan masalah mereka. Ini mencakup fungsi-fungsi berikut:</p>

<ol>
    <li>Penjualan kekuatan otomatisasi, yang mengimplementasikan analisis promosi penjualan, mengotomatiskan pelacakan sejarah rekening klien untuk penjualan berulang atau penjualan di masa depan, dan сoordinates penjualan, pemasaran, call center, dan outlet ritel.</li>
    <li>Teknologi data warehouse, digunakan untuk informasi transaksi agregat, untuk menggabungkan informasi dengan produk CRM, dan untuk memberikan indikator kinerja utama.</li>
    <li>Manajemen kesempatan yang membantu perusahaan untuk mengelola pertumbuhan tak terduga dan permintaan, dan menerapkan model peramalan yang baik untuk mengintegrasikan sejarah penjualan dengan proyeksi penjualan.</li>
    <li>Sistem CRM yang melacak dan mengukur kampanye pemasaran melalui jaringan ganda, pelacakan analisis pelanggan dengan klik pelanggan dan penjualan.</li>
</ol>


<h4>ARSITEKTUR CRM</h4>

<hr />


<p>Sistem CRM ini memiliki hubungan dengan bagian-bagian lain sesuai dengan bagan berikut ini :</p>

<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/crm/arsitektur.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<p><b>CRM – Marketing</b></p>

<p>Hubungan antar bagian ini dibutuhkan pada saat pengiriman SMS broadcast ke seluruh pelanggan. Hal ini dikarenakan isi pesan yang dikirimkan tersebut bergantung pada strategi pemasaran yang diterapkan oleh bagian marketing.</p>

<p><b>CRM – Sales</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan sales antara lain apabila pelanggan menanyakan status order mereka yang belum ditanggapi oleh bagian sales.</p>

<p><b>CRM – Service</b></p>

<p>Hubungan ini untuk fasilitas service appointment folder dimana perlu adanya cross-check dengan bagian service (bengkel). Hubungan ini juga dapat digunakan untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan service antara lain apabila pelanggan menanyakan kondisi terakhir kendaraan mereka yang sedang diperbaiki.</p>

<p><b>CRM – Quality Control</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan quality control antara lain apabila pelanggan mengeluhkan kerusakan dan kecacatan komponen kendaraan mereka, yang bukan disebabkan oleh penggunaan tetapi hasil dari produksi pabrik.</p>

<p><b>CRM – Shipment</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan shipment antara lain apabila pelanggan menanyakan status pengiriman order mereka yang belum sampai.</p>

<p><b>CRM – Branch Management</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk kegiatan sinkronisasi data antara pusat dan cabang. Cabang akan memberikan trigger untuk melakukan sinkronisasi. Hubungan ini juga dapat digunakan untuk information retrieval mengenai data-data yang ada di kantor cabang.</p>

<p>Dengan memperhatikan keterkaitan antar bagian tersebut, maka dapat dibuat skema umum dari arsitektur sistem sebagai berikut :</p>

<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/crm/bagan_arsitektur.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>IMPLEMENTASI CRM</h4>

<hr />


<p>Untuk mengimplementasikan sebuah strategi CRM,
diperlukan paling tidak 3 (tiga) faktor kunci yaitu</p>

<ol>
<li>orang-orang yang profesional (kualifikasi memadai),
</li><li>proses yang didesain dengan baik dan 
</li><li>teknologi yang memadai (leading-edge technology).
Tenaga yang profesional tidak saja mengerti
bagaimana menghadapi pelanggan tetapi juga
mengerti cara menggunakan teknologi (untuk CRM).
</li></ol>


<p>Apapun tanpa desain yang baik akan gagal, begitu
juga CRM. Perusahaan pengguna CRM harus sudah
mengetahui tujuan (business objectives) dan tuntutan
bisnis (business requirements) yang diinginkan dari
implementasi CRM ini. Teknologi CRM paling tidak
harus memiliki elemen-elemen berikut:</p>

<ol>
    <li>Aturan-aturan Bisnis</li>
    <li>Penggudangan Data (data warehousing)</li>
    <li>Situs (web)</li>
    <li>Pelaporan (reporting)</li>
    <li>Meja Bantu (helpdesk)</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Enterprise Resource Planning]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/enterprise-resource-planning/"/>
    <updated>2016-11-03T11:21:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/enterprise-resource-planning</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ERP adalah sebuah sistem informasi
perusahaan yang dirancang untuk
mengkoordinasikan semua sumber daya,
informasi dan aktifitas yang diperlukan
untuk proses bisnis lengkap.</p>

<!-- more -->


<p>Sistem ERP didasarkan pada database pada
umumnya dan rancangan perangkat lunak
modular</p>

<h4>PENGERTIAN ERP</h4>

<hr />


<p>ERP merupakan software yang
mengintegrasikan semua departemen dan
fungsi
suatu perusahaan ke dalam satu sistem
komputer yang dapat melayani semua
kebutuhan perusahaan, baik dari
departemen penjualan, HRD, produksi atau
keuangan.</p>

<blockquote><p>Syarat terpenting dari sistem ERP adalah Integrasi</p></blockquote>

<p>Integrasi yang dimaksud adalah
menggabungkan
berbagai kebutuhan pada satu software
dalam satu logical database, sehingga
memudahkan semua departemen berbagi
informasi dan berkomunikasi.</p>

<p>Database yang ada dapat mengijinkan setiap
departemen dalam perusahaan untuk
menyimpan dan mengambil informasi
secara real-time.</p>

<p>Informasi tersebut harus dapat dipercaya,
dapat diakses dan mudah disebarluaskan.</p>

<p>Rancangan perangkat lunak modular harus
berarti bahwa sebuah bisnis dapat memilih
modul-modul yang diperlukan,
dikombinasikan dan disesuaikan dari
vendor yang berbeda, dan dapat
menambahkan modul baru untuk
meningkatkan unjuk kerja bisnis</p>

<h4>TUJUAN DAN PERANANNYA DALAM ORGANISASI</h4>

<hr />


<p>Tujuan sistem ERP adalah untuk mengkoordinasikan bisnis
organisasi secara keseluruhan</p>

<p>ERP merupakan software yang ada dalam
organisasi/perusahaan untuk:</p>

<ol> 
    <li>Otomatisasi dan integrasi banyak proses bisnis</li>
    <li>Membagi database yang umum dan praktek bisnis melalui enterprise</li>
    <li>Menghasilkan informasi yang real-time</li>
    <li>Memungkinkan perpaduan proses transaksi dan kegiatan perencanaan</li>
</ol>


<h4>KONSEP DASAR ERP</h4>

<hr />


<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/erp/konsep_erp.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>EVOLUSI SISTEM ERP</h4>

<hr />


<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/erp/evolusi_erp.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>TAHAPAN EVOLUSI ERP</h4>

<hr />




<ul>
    <li><b>Tahap I : Material Requirement Planning (MRP)</b><br />
        Merupakan cikal bakal dari ERP, dengan konsep perencanaan kebutuhan material
    </li>
    <li><b>Tahap II: Close-Loop MRP</b><br />
        Merupakan sederetan fungsi dan tidak hanya terbatas pada MRP, terdiri
atas alat bantu penyelesaian masalah prioritas dan adanya rencana yang
dapat diubah atau diganti jika diperlukan
    </li>
    <li><b>Tahap III: Manufakturing Resource Planning (MRP II)</b><br />
    Merupakan pengembangan dari close-loop MRP yang ditambahkan 3
elemen yaitu: perencanaan penjualan dan operasi, antarmuka keuangan dan
simulasi analisis dari kebutuhan yang diperlukan
    </li>
    <li><b>Tahap IV: Enterprise Resource Planning</b><br />
    Merupakan perluasan dari MRP II yaitu perluasan pada beberapa proses
bisnis diantaranya integrasi keuangan, rantai pasok dan meliputi lintas
batas fungsi organisasi dan juga perusahaan dengan dilakukan secara
mudah
    </li>
    <li><b>Tahap V: Extended ERP (ERP II)</b><br />
    Merupakan perkembangan dari ERP yang diluncurkan tahun 2000, serta
lebih konflek dari ERP sebelumnya.
    </li>
</ul>


<h4>MODUL ERP</h4>

<hr />




<ul>
    <li>Manufacturing</li>
    <li>Supply Chain Management</li>
    <li>Financials</li>
    <li>Projects</li>
    <li>Human Resources</li>
    <li>Customer Relationship Management</li>
    <li>Data warehouse</li>
    <li>Access Control</li>
    <li>Customization</li>
</ul>


<h4>IMPLEMENTASI ERP</h4>

<hr />


<p>Implementasi sistem ERP tergantung pada ukuran
bisnis, ruang lingkup dari perubahan dan peran
serta pelanggan.</p>

<p>Perusahaan membutuhkan jasa konsultasi,
customisasi dan jasa pendukung.
Migrasi data adalah salah satu aktifitas terpenting
dalam menentukan kesuksesan dari implementasi
ERP. Sayangnya, Migrasi data merupakan aktifitas
terakhir sebelum fase produksi</p>

<p>Langkah strategi migrasi data yang dapat
menentukan kesuksesan implementasi ERP:</p>

<ol>
    <li>Mengidentifikasi data yang akan di migrasi</li>
    <li>Menentukan waktu dari migrasi data</li>
    <li>Membuat template data</li>
    <li>Menentukan alat untuk migrasi data</li>
    <li>Memutuskan persiapan yang berkaitan dengan
migrasi</li>
    <li>Menentukan pengarsipan data</li>
</ol>


<h4>KELEBIHAN ERP</h4>

<hr />




<ul>
    <li>Integrasi antara area fungsional yang
berbeda untuk meyakinkan komunikasi,
produktifitas dan efisiensi yang tepat.</li>
    <li>Rancangan Perekayasaan </li>
    <li>Pelacakan pemesanan dari penerimaan
sampai fulfillment</li>
    <li>Mengatur saling ketergantungan dari proses
penagihan material yang kompleks</li>
    <li>Pelacakan 3 cara yang bersesuaian antara
pemesanan pembelian, penerimaan
inventori, dan pembiayaan</li>
    <li>Akuntasi untuk keseluruhan tugas: melacak
pemasukan, biaya dan keuntungan pada
level inti</li>
</ul>


<h4>KELEBIHAN ERP</h4>

<hr />




<ul>
    <li>Terbatasnya kustomisasi dari perangkat lunak
ERP</li>
    <li>Sistem ERP sangat mahal</li>
    <li> Perekayasaan kembali proses bisnis untuk
menyesuaikan dengan standar industri yang telah
dideskripsikan oleh sistem ERP dapat
menyebabkan hilangnya keuntungan kompetitif</li>
    <li>ERP sering terlihat terlalu sulit untuk beradaptasi
dengan alur kerja dan proses bisnis tertentu dalam
beberapa organisasi</li>
    <li>Sistem dapat terlalu kompleks jika
dibandingkan dengan kebutuhan dari
pelanggan</li>
    <li>Data dalam sistem ERP berada dalam satu
tempat, contohnya : pelanggan, data
keuangan. Hal ini dapat meningkatkan
resiko kehilangan informasi sensitif, jika
terdapat pembobolan sistem keamanan</li>
</ul>


<blockquote><p>sumber : <a href="http://referensi.dosen.narotama.ac.id/files/2011/12/ENTERPRISE-RESOURCE-PLANNING-ERP.pdf">http://referensi.dosen.narotama.ac.id/files/2011/12/ENTERPRISE-RESOURCE-PLANNING-ERP.pdf</a></p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Arsitektur Telematika]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/arsitektur-telematika/"/>
    <updated>2016-10-28T09:21:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/arsitektur-telematika</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pembahasan kali ini adalah tentang arsitektur telematika, pada dasarnya arsitektur telematika terbagi 2 yaitu client side (Pengguna) dan server side (Penyedia).
Istilah arsitektur mengacu pada desain sebuah aplikasi, atau dimana komponen yang membentuk suatu sistem ditempatkan dan bagaimana mereka berkomunikasi.
Jadi arsitektur telematika dapat diartikan sebuah struktur desain yang secara logic dapat meningkatkan hubungan jaringan komunikasi dengan teknologi informasi.</p>

<!-- more -->


<h4>PENGERTIAN ARSITEKTUR TELEMATIKA</h4>

<hr />


<p>Istilah arsitektur mencakup merancang atau mendesain sebuah aplikasi, atau dimana komponen yang membentuk suatu sistem diolah dan ditempatkan agar komponen tersebut dapat berinteraksi. Arsitektur sistem harus berdasarkan konfigurasi sistem secara keseluruhan yang akan menjadi tempat dari DBMS, basis data dan aplikasi yang memanfaatkannya yang juga akan menentukan bagaimana pemakai dapat berinteraksi dengannya</p>

<p>Sehingga dapat diartikan, <b>Arsitektur</b> Telematika adalah sebuah aplikasi yang secara logic berada diantara lapisan aplikasi (application layer dan lapisan data dari sebuah arsitektur layer – layer TCP/IP) yang dapat meningkatkan hubungan jaringan komunikasi dengan teknologi informasi.</p>

<h4>ARSITEKTUR CLIENT-SERVER TELEMATIKA</h4>

<hr />




<center><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/arsitektur_telematika/client_server.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></center>


<br />


<p>Karena keterbatasan sistem file sharing, dikembangkanlah Arsitektur Client-Server. Arsitektur Client-Server merupakan sebuah aplikasi yang bertugas untuk membagi pekerjaan antara server(penyedia layanan) dan client. Client dan server terkadang menggunakan jaringan komputer pada hardware yang terpisah. Sedangkan server dapat menjalankan satu atau lebih program untuk memberikan data-data pada client. Arsitektur client – server telematika terdiri dari 3 buah arsitektur yakni, arsitektur sisi client, sisi servernya dan gabungan dari arsitektur client-server.</p>

<p><b>1. Arsitektur  dari sisi client </b></p>

<p>Arsitektur dari sisi klien mengarah pada  pelaksanaan data  pada browser sisi koneksi HTTP. Contohnya adalah JavaScript dari sisi eksekusi client dan cookie dari sisi penyimpanan pada client. Beberapa ciri khas dari sisi client, sebagai berikut :</p>

<ul>
    <li>Selalu memulai permintaan ke server.</li>
    <li>Menunggu dan menerima balasan dari server.</li>
    <li>Biasanya terhubung ke sejumlah kecil dari server pada satu waktu.</li>
    <li>Biasanya berinteraksi langsung dengan pengguna akhir dengan menggunakan antarmuka pengguna seperti antarmuka pengguna grafis. Khusus jenis klien mencakup: web browser, e-mail klien, dan online chat klien.</li>
</ul>


<p><b>2. Arsitektur dari sisi server </b></p>

<p>Pada sisi server, terdapat server Web khusus yang mengeksekusi perintah dengan menggunakan metode HTTP. Contoh dari sisi server adalah penggunaan CGI script yang tertanam di halaman HTML, hal tersebut dapat memicu terjadinya perintah untuk mengeksekusi. Beberapa ciri khas dari sisi server, sebagai berikut :</p>

<ul>
    <li>Menunggu permintaan dari salah satu client.</li>
    <li>Melayani permintaan klien dan menjawab sesuai data yang diminta oleh client.</li>
    <li>Suatu server dapat berkomunikasi dengan server lain untuk melayani permintaan client.</li>
    <li>Jenis-jenisnya : web server, FTP server, database server, E-mail server, file server, print server.</li>
</ul>


<p>Client dan server dikembangkan oleh berbagai perusahaan software besar seperti Lotus, Microsoft, Novell, Baan, Informix, Oracle, PeopleSoft, SAP, Sun, dan Sybase. Perusahaan-perusahaan tersebut telah menjadi perusahaan komputer yang stabil dan besar pada era ini.</p>

<p><b>3. Arsitektur dari sisi Client – Server </b></p>

<p>Arsitektur dari segi Client – Server ini terdiri dari 3 jenis yaitu, Single Tier, Two Tier, dan Three Tier (Multi Tier).
Berikut merupakan penjelasan dari 3 jenis arsitektur client-server :</p>

<ol type="a">
    <li><b>Arsitektur Single-Tier</b><br />
<center><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/arsitektur_telematika/1_tier.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></center><br />
        Pada Arsitektur Single-Tier, semua komponen produksi dari sistem dijalankan pada komputer yang sama. 
        Beberapa sifat dari Single-Tier antara lain :
        <ul>
            <li>Sederhana dan alternatifnya sangat mahal.</li>
            <li>Membutuhkan sedikit perlengkapan untuk dibeli dan dipelihara.</li>
            <li>Kelemahan pada keamanan dari arsitektur ini yaitu rendahnya dan kurangnya skalabilitas.</li>
        </ul><br />
    </li>
    <li><b>Arsitektur Two-tier</b><br />
<center><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/arsitektur_telematika/2_tier.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></center><br />
        Pada Arsitektur Two-tier, antarmuka pengguna ditempatkan di lingkungan desktop dan sistem manajemen database. Biasanya dalam sebuah server, yang lebih kuat merupakan mesin yang menyediakan layanan bagi banyak klien. Pengolahan informasi dibagi antara sistem interface lingkungan dan lingkungan server manajemen database. Arsitektur two-tier lebih aman dan terukur daripada pendekatan single-tier. Mempunyai database pada komputer yang terpisah meningkatkan kinerja keseluruhan situs. Kelemahannya adalah biaya yang mahal dan arsitektur yang kompleks.
    <br /><br /></li>
    <li><b>Arsitektur Three-tier</b><br />
<center><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/arsitektur_telematika/3_tier.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></center><br />
        Model three-tier atau multi-tier dikembangkan untuk menjawab keterbatasan pada arsitektur two-tier. Konsep model three-tier adalah model yang membagi fungsionalitas ke dalam lapisan-lapisan, aplikasi-aplikasi mendapatkan skalabilitas, keterbaharuan, dan keamanan. Three-tier client dan server arsitektur digunakan untuk meningkatkan performa untuk jumlah pengguna besar dan juga meningkatkan fleksibilitas ketika dibandingkan dengan pendekatan dua tingkat. Kekurangannya adalah pengembangan lebih sulit daripada pengembangan pada arsitektur dua lapis.Pada tiga tingkatan arsitektur, sebuah middleware digunakan diantara sistem user interface lingkungan klien dan server manajemen database lingkungan. Middleware ini diimplementasikan dalam berbagai cara seperti pengolahan transaksi monitor, pesan server atau aplikasi server.<br />
    Beberapa Keuntungan Arsitektur Three-Tier :
<ul>
    <li>Keluwesan teknologi,</li>
    <li>Mudah untuk mengubah DBMS engine,</li>
    <li>Memungkinkan pula middle tier ke platform yang berbeda,</li>
    <li>Biaya jangka panjang yang rendah,</li>
    <li>Perubahan-perubahan cukup dilakukan pada middle tier daripada pada aplikasi keseluruhan,</li>
    <li>Keunggulan kompetitif,</li>
    <li>Kemampuan untuk bereaksi terhadap perubahan bisnis dengan cepat, dengan cara mengubah modul kode daripada mengubah keseluruhan aplikasi.</li>
</ul>
    </li>
</ol>


<blockquote><p>Sumber : <a href="https://grandispram.wordpress.com/2016/10/12/arsitektur-telematika/">grandispram.wordpress.com</a></p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Supply Chain Management]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/supply-chain-management/"/>
    <updated>2016-10-27T11:21:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/supply-chain-management</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Supply Chain (SC) sebuah rangkaian atau jaringan perusahaan-perusahaan yang bekerja
secara bersama-samauntuk membuat dan menyalurkan produk atau
jasa kepada konsumen akhir. Rangkaian atau jaringan ini terbentang
dari penambang bahan mentah (di bagian hulu) sampai retailer / toko
(pada bagian hilir).</p>

<!-- more -->


<p>Dalam sebuah SC terdapat tiga aliran:</p>

<ul> 
<li>Material</li>
<li>Informasi</li>
<li>Dan Uang / dana.</li>
</ul>


<h4>Struktur SC Sederhana</h4>

<hr />


<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/scm/struktur_sc.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>Supply Chain Management</h4>

<hr />


<p>Supply chain management adalah manajemen terhadap aliran antar dan diantara tahapan supply chain untuk memaksimalkan profitabilitas keseluruhan supply chain.</p>

<blockquote><p>DALAM KENYATAANNYA KITA BERHADAPAN DENGAN SEBUAH NETWORK (JARINGAN) BUKAN SEBUAH RANTAI (Chopra &amp; (Chopra &amp; Meindl Meindl, 2001)</p></blockquote>

<p><b>Contoh : Supply Chain Dell Computer</b></p>

<ul>
    <li>Ketika customer membeli secara online dari Dell Computer, supply chain yang terlibat;
        <ul>
            <li>Pelanggan</li>
            <li>Web site Dell menerima order pelanggan</li>
            <li>Pabrik perakitan Dell</li>
            <li>Pemasok Dell</li>
            </ul>
    </li>
    <li>Setelah mendapatkan produk yang dipilih, pelanggan memasukan informasi order dan membayar. Customers dapat melihat pada Web site untuk mengecek status order</li>
    <li>Dell’s assembly plant memenuhi customer’s order</li>
    <li>Dell Computer menerima komponen dari beberapa suplier dan memasok produk melalui beberapa transportasi</li>
    <li>Dell computer tidak memiliki retailer, wholesaler and distributor</li>
</ul>


<h4>SCM Functions</h4>

<hr />


<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/scm/scm_function.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>Activities Throughout The Supply Chain</h4>

<hr />


<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/scm/scm_activities.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>Core Processes Across the Supply Chain</h4>

<hr />


<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/scm/scm_information_flow.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>SCM Related Functions in a Manufacturing Company</h4>

<hr />


<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/scm/scm_functions_manufactoring.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>SCM REQUIRES SOLID INTERNAL INTEGRATION</h4>

<hr />


<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/scm/scm_internal_integration.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>Tantangan dalam Mengelola Supply Chain</h4>

<hr />


<p><b>Kompleksitas Struktur Supply Chain</b></p>

<ul>
    <li>Melibatkan banyak pihak dengan kepentingan yang berbeda-beda</li>
    <li>Perbedaan bahasa, zona waktu dan budaya antar perusahaan</li>
</ul>


<p><b>Ketidakpastian</b></p>

<ul>
    <li>Ketidakpastian permintaan</li>
    <li>Ketidakpastian pasokan: lead time pengiriman, harga dan kualitas
bahan baku, dll</li>
    <li>Ketidakpastian internal: kerusakan mesin, kinerjamesin yang tidak
sempurna, ketidakpastian kualitas produksi dll</li>
</ul>


<blockquote><p>Ketidakpastian menimbulkan persediaan pengaman..</p></blockquote>

<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/scm/scm_persediaan_pengamanan.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<center>
<b>Persediaan Dapat : </b><br />
- Menimbulkan biaya <br />
- Menyembunyikan permasalahan <br />
</center>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kebutuhan Membangun SI Koorporasi]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/kebutuhan-membangun-si-koorporasi/"/>
    <updated>2016-10-18T11:41:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/kebutuhan-membangun-si-koorporasi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>Transformasi Alat Bantu Menjadi Strategi</b></p>

<p>Pada awalnya SI diposisikan sebagai alat bantu untuk mengintegrasikan data dan
meningkatkan kualitas informasi semata, maka kini SI telah menjadi strategi
bisnis yang sangat hebat .</p>

<!-- more -->


<p><b>Investasi Untuk Keunggulan Kompetitif</b></p>

<ul>
<li>Istilah ini muncul pada akhir tahun 1980an.</li>
<li>Dicapai melalui banyak cara misalnya, harga terjangkau, kualitas terjamin,
keramahan, kecepatan layanan, dll</li>
<li>Keunggulan kompetitif mengacu pada penggunaan SI untuk meningkatkan
kualitas informasi, kontrol kinerja perusahaan dan peningkatan pelayanan untuk
memenangkan pasar.</li>
<li>Ide dasarnya : perusahaan menggunakan SI baik sebagai alat bantu maupun
strategi yang tangguh dalam mengintegrasikan dan mengolah data dengan
cepat dan akurat serta penciptaan produk layanan baru sebagai daya saing
dalam menghadapi kompetisi.</li>
</ul>


<p>Pembangunan SI yang terintegrasi berbasis TI telah menciptakan peluang bagi
banyak perusahaan untuk mengembangkan model keunggulan kompetitif.
Perlu adanya kreativitas dan sikap pro-aktif dari para pengelola perusahaan.</p>

<p>Pembuatan SI e-business memungkinkan terjadinya transaksi jarak jauh, karena
semua terminal transaksi yang berada di berbagai lokasi saling terhubung satu
sama lain. Transaksi jarak jauh memungkinkan perusahaan untuk membuka
pasar dan melakukan transaksi secara lebih luas dan tidak tergantung pada
pasar lokal.</p>

<h4>Strategi Memenangkan Pasar</h4>

<hr />


<p>Pasar adalah kehidupan bagi perusahaan. Penyusunan usaha untuk memenangkan pasar
sangat penting bagi kelangsungan hidup perusahaan. Apalagi dengan ketatnya
persaingan dan adanya produk-produk substitusi.</p>

<p>Oleh karena itu dibutuhkan suatu kiat atau strategi yang tepat, antara lain :</p>

<ol>
    <li>Strategi kepemimpinan biaya</li>
    <li>Strategi diferensiasi</li>
    <li>Stategi fokus</li>
    <li>Strategi bertumbuh</li>
    <li>Strategi aliansi</li>
    <li>Strategi inovasi</li>
    <li>Strategi efisiensi internal</li>
    <li>Strategi orientasi konsumen</li>
    <li>Strategi TI</li>
    <li>Strategi pengelolaan hubungan konsumen</li>
</ol>




<center>Strategi Pemanfaatan TI (James O’Brien, 2001, 51 & 60)</center>


<table border=1>
    <thead>
        <tr>
            <td>Strategi</td>
            <td>Perusahaan</td>
            <td>SI Strategi</td>
            <td>Manfaat</td>        
        </tr>   
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>Cost leadership</td>        
            <td>Buy.com</td>
            <td>Penyusunan harga online</td>
            <td>Garansi harga termurah</td>
        </tr>   
        <tr>
            <td>Diferensiasi</td>       
            <td>Rose Operating Values</td>
            <td>Rancangan konsumen online</td>
            <td>Meningkatkan pangsa pasar</td>
        </tr>   
        <tr>
            <td>Innovation</td>     
            <td>Amazon.com</td>
            <td>Layanan online konsumen</td>
            <td>Pemimpin pasar</td>
        </tr>   
        <tr>
            <td>Growth</td>     
            <td>Citicorp</td>
            <td>Intranet global</td>
            <td>Peningkatan dalam pasar global</td>
        </tr>   
        <tr>
            <td>Alliance</td>       
            <td>Cisco system</td>
            <td>Aliansi manufaktur virtual</td>
            <td>Pemimpin pasar cerdas</td>
        </tr>   
    </tbody>
</table>


<h4>Tahap-Tahap Pembangunan SI</h4>

<hr />


<p><b>VISI DASAR</b></p>

<p>Untuk membangun SI, pebisnis harus memiliki visi yang kuat, karena visi berfungsi
memberi arah dari suatu proses.</p>

<p>Banyak pemula dalam SI salah persepsi menentukan visi. Membangun SI bukan
hanya mengkomputerisasi prosedur tradisional di dalam perusahaan yang
kemudian dihubungkan ke jaringan komputer dan internet. Visi pembangunan SI
lebih dari itu, meliputi :</p>

<ol>
    <li>Adanya keinginan yang kuat dan konsistensi untuk membangun aliran data dan
informasi yang lancar, sistematis, sederhana dan akurat, mampu memberikan
respon, mengolah dan menghasilkan keluaran yang dapat digunakan sebagai
dasar pengambilan keputusan dan kontrol manajemen bagi pihak manejerial</li>
    <li>Pembangunan jaringan komputer yang mampu mengalirkan data dan informasi
dari berbagai terminal yang melayani transaksi menuju ke pusat pengolahan data
dan mendistribusikan hasil pengolahan ke departemen terkait dengan cepat, aman
dan akurat</li>
    <li>Perluasan jaringan kerja dan pasar melalui pembangunan SI e-business, dimana
supplier, rekanan kerja dan konsumen dapat melakukan hubungan dan transaksi
bisnis dengan mobilitas tinggi</li>
    <li>Mempersiapkan diri memasuki era persaingan global melalui pembangunan SI
berbasis peraturan standar internasional.</li>
</ol>


<p><b>Tahap Pembentukan SI</b></p>

<p>Membentuk SI tidak mudah dan memerlukan beberapa tahapan, meliputi :</p>

<ol>
    <li>Membangun sistem pemrosesan transaksi melalui pembangunan kantor elektronik
seoptimal mungkin</li>
    <li>Membangun SIM berbasis jaringan komputer yang akan mengolah DB
perusahaan, menghasilkan laporan-laporan dan grafik-grafik serta
mendistribusikan kepada pihak pengambil keputusan dalam perusahaan dengan
tepat waktu dan akurat. SIM ini akan menyehatkan aliran informasi di dalam
perusahaan</li>
    <li>Membangun SPK untuk mengolah DB, untuk membantu para pimpinan dalam
menentukan alternatif keputusan manajerial.</li>
    <li>Mengembangkan SI yang bersifat lintas platform, yaitu SI yang mampu
menjembatani perbedaan antar platform SI bisnis yang akan bergabung satu sama
lain.</li>
</ol>


<p><b>Kegagalan SI</b></p>

<p>Harapan untuk mencapai sukses dari pembangunan sistem bisnis tsb. tentu akan
merasuki setiap pembuatnya, tetapi para pembuat harus menyadari adanya
potensi kegagalan. Adapun faktor kegagalan, antara lain :</p>

<ol>
    <li>Kebanyakan orang memandang Si adalah hal yang paling utama dan penting,
sementara mereka melupakan komitmen dan konsistensi terhadap materi
informasi, produk dan respon layanan kepada konsumen</li>
    <li>Pengelola perusahaan merasa bahwa pembangunan SI merupakan tugas dan
kewajiban departemen TI sehingga segala sesuatu bahkan yang sifatnya
kebijakan, diserahkan sepenuhnya ke departemen TI yang notabene orang teknik
dan bukan perumus strategi perusahaan</li>
    <li>Konsentrasi ahli SI sering lebih terarah pada penggunaan teknologi TI terbaru
dan kemudahan bagi dirinya dalam melakukan pemrograman daripada
penyusunan prosedur pengolahan data yang valid dan jitu sehingga pemakai
sering mengalami kesulitan dalam pengoperasian sistem karena mereka harus
menyesuaikan dengan kemauan pembuat sistem</li>
    <li>Interface SI seringkali kurang interaktif, komunikatif, dan agak sulit digunakan
oleh pemakai karena interface sering dibangun berdasarkan selera dan
kemampuan bahasa pembuatnya</li>
    <li>Seluruh komponen perusahaan masih membutuhkan waktu untuk beradaptasi
terhadap perubahan SI tradisional menjadi berbasis TI.</li>
</ol>


<h4>Tantangan Membangun SI E-Business</h4>

<hr />




<ol>
    <li>Tantangan strategi bisnis : bagaimana perusahaan merumuskan dan menuangkan
strategi bisnis yang andal. Strategi khusus untuk memenangkan pasar misalnya
strategi harga, strategi produk, distribusi, teknologi dsb.</li>
    <li>Tantangan globalisasi : perusahaan lokal yang masuk ke pasar global harus
memahami seluk beluk bisnis dalam lingkungan ekonomi global. Lingkup pasar
menjadi luas, perbedaan platform (bahasa, budaya, politik dsb) dapat menjadi
sumber permasalahan dan ancaman kerugian yang tidak kecil. Bahkan mungkin
menghambat pengembangan aliran informasi.</li>
    <li>Tantangan arsitektur informasi : tantangan globalisasi mendorong perusahaan
sampai pada keputusan untuk mengembangkan arsitektur informasi standar yang
dapat memanfaatkan infrastruktur TI guna mendukung tujuan bisnisnya.</li>
    <li>Tantangan investasi : harus mampu merumuskan visi dan anggaran untuk
berinvestasi TI dengan skala yang luas.</li>
    <li>Tantangan kemampuan untuk merespon dan mengontrol : agar SI yang dibentuk
mudah dipahami, dioperasikan dan dikontrol dan mampu memberikan respon yang
cepat dan tepat</li>
    <li>Tantangan operasional : perlu mendapat perhatian yang serius dan hati-hati dari
pengelola perusahaan yang ingin mengembangkan ASI dengan skala yang luas
yang mendukung terbentuknya SI e-business.</li>
    <li>Tantangan komunikasi : SDM merupakan sumber daya yang penting bagi
keberhasilan pembangunan SI pada umumnya dan SI e-business khususnya.</li>
</ol>


<h4>Merancang Strategi Sistem Informasi E-business</h4>

<hr />


<p>Strategi itu tidak hanya berupa strategi bisnis, melainkan juga melibatkan strategi TI.
Strategi perlu disusun dengan cermat karena disusun untuk menjawab tantangan
bisnis seperti kompetitor pada satu jenjang atau kompetitor kecil lainnya, produk
substitusi dan tuntutan konsumen.</p>

<p>Strategi juga berfungsi untuk mengelola sumber daya yang terbatas jumlahnya guna
meningkatkan kemampuan perusahaan dalam memperoleh laba. SI e-business
yang dibangun harus terdefinisi secara jelas dan terinci tentang model bisnis yang
akan diterapkan, alur pergerakan data dan informasi, jenis dan model informasi
serta penentuan hak akses informasi tsb.</p>

<p>Strategi TI meliputi penentuan hardware dan software baik sistem maupun
aplikasinya.</p>

<p>Strategi manajemen informasi meliputi pengelolaan aset baik tenis maupun sumber
daya manusia yang ada. Termasuk penentuan akses sistem, pembuatan sistem
password dan validitasnya.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Konsep Pengembangan Sistem Informasi]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/konsep-pengembangan-sistem-informasi/"/>
    <updated>2016-10-12T08:16:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/konsep-pengembangan-sistem-informasi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Materi kali ini merupakan pembahasan tentang konsep pengembangan sistem informasi dengan tujuan kita dapa mempelajari dan memahami sistem informasi dan pengelolaannya dalam korporasi.</p>

<!-- more -->


<h4>Pengertian Sistem Informasi</h4>

<hr />


<p>Sistem Informasi (SI) adalah kombinasi dari teknologi informasi dan aktivitas orang yang menggunakan teknologi itu untuk mendukung operasi dan manajemen.
Dalam arti yang sangat luas, istilah sistem informasi yang sering digunakan merujuk kepada interaksi antara orang, proses algoritmik, data, dan teknologi. Dalam pengertian ini, istilah ini digunakan untuk merujuk tidak hanya pada penggunaan organisasi teknologi informasi dan komunikasi (TIK), tetapi juga untuk cara di mana orang berinteraksi dengan teknologi ini dalam mendukung proses bisnis.</p>

<p>Ada yang membuat perbedaan yang jelas antara sistem informasi, dan komputer sistem TIK, dan proses bisnis. Sistem informasi yang berbeda dari teknologi informasi dalam sistem informasi biasanya terlihat seperti memiliki komponen TIK. Hal ini terutama berkaitan dengan tujuan pemanfaatan teknologi informasi. Sistem informasi juga berbeda dari proses bisnis. Sistem informasi membantu untuk mengontrol kinerja proses bisnis.</p>

<p>Sistem informasi adalah gabungan yang terorganisasi dari manusia, perangkat lunak, perangkat keras, jaringan komunikasi dan sumber data dalam mengumpulkan, mengubah, dan menyebarkan informasi dalam organisasi.</p>

<p>Sistem informasi adalah suatu sistem di dalam suatu organisasi yang mempertemukan kebutuhan pengolahan transaksi harian, mendukung operasi, bersifat manajerial dan kegiatan strategi dari suatu organisasi dan menyediakan pihak luar tertentu dengan laporan-laporan yang diperlukan.</p>

<p>Sistem informasi  adalah kumpulandari  sub-sub  sistem baik phisik maupun non phisik yang  saling berhubungan  satu sama  lain dan bekerja  sama secara harmonis untuk mencapai satu tujuan yaitu mengolah data menjadi informasi yang berguna.</p>

<h4>Konsep Dasar</h4>

<hr />


<p>Aristoteles dalam &ldquo;The classical theory of concepts&rdquo; menyatakan bahwa konsep merupakan penyusun utama dalam pembentukan pengetahuan ilmiah dan filsafat pemikiran manusia. Konsep merupakan abstraksi suatu ide atau gambaran mental, yang dinyatakan dalam suatu kata atau simbol. Konsep dinyatakan juga sebagai bagian dari pengetahuan yang dibangun dari berbagai macam kharakteristik.
Pada dasarnya penggunaan sistem informasi adalah untuk mempermudah manusia dalam melakukan kegiatan/pekerjaan.</p>

<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/konsep_dasar_sistem_informasi/konsep_si.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<p>Dalam bentuk yang lebih kompleks, SI melibatkan banyak
user dan memerlukan sarana jaringan yang memungkinkan
user yang tersebar di berbagai tempat yang berjauhan dapat
berbagi informasi.</p>

<p>Si memberikan nilai tambah terhadap proses, produksi,
kualitas, menajemen, pengambilan keputusan dan pemecahan
masalah serta keunggulan kompetitif yang sangat berguna
bagi kegiatan bisnis (Kroenke, 1992).</p>

<p>Kemampuan utama SI mendukung sasaran bisnis,
mencakup :</p>

<ul>
  <li>Peningkatan produktivitas</li>
  <li>Pengurangan biaya</li>
  <li>Peningkatan pengambilan keputusan</li>
  <li>Peningkatan layanan pelanggan</li>
  <li>Pengembangan aplikasi strategi yang baru.</li>
</ul>


<p>McLeod (1998) mengemukakan 2 alasan mengapa
manajemen Informasi menjadi penting :</p>

<ol>
  <li>Kegiatan bisnis yang semakin rumit</li>
  <li>Komputer telah mencapai kemampuan yang
semakin baik.</li>
</ol>


<h4>Pengembangan Sistem Informasi</h4>

<hr />


<p>Pengembangan sistem informasi didefinisikan sebagai aktivitas untuk menghasilkan sistem informasi berbasis computer untuk menyelesaikan persoalan organisasi atau memanfaatkan kesempatan (oppurtinities) yang timbul.</p>

<p>Sebenarnya untuk  menghasilkan sistem informasi tersebut terdiri dari :</p>

<ol>
  <li>System analisis : upaya mendapatkan gambaran bagaimana sistem bekerja dan masalah-masalah apa saja yang ada pada sistem.</li>
  <li>System development : langkah-langkah mengembangkan sistem informasi yang baru berdasarkan gambaran cara kerja sistem dan permasalahan yang ada</li>
</ol>


<p>Faktor pengembangan bisnis dimasa sekarang :</p>

<ol>
  <li>Pengaruh ekonomi internasional dan persaingan
dunia</li>
  <li>Perkembangan teknologi</li>
  <li>Batas waktu yang semakin singkat</li>
  <li>Kendala sosial.</li>
</ol>


<p><b>Perkembangan Sistem Informasi</b></p>

<ol>
   <li>SI Tradisional (Dioperasikan dan dikelola secara semi-manual.)<br />
       <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/konsep_dasar_sistem_informasi/perkembangan1.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
   </li>
<li>SI berbasis Komputer<br />
       <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/konsep_dasar_sistem_informasi/perkembangan2.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
   </li>
<li>SI berbasis Jaringan Perkantoran<br />
       <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/konsep_dasar_sistem_informasi/perkembangan3.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
   </li>
<li>SI Lintas Platform<br />
       <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/konsep_dasar_sistem_informasi/perkembangan4.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
   </li>
</ol>


<p>Hasil eksplorasi teknologi internet telah menghasilkan suatu model SILP yang
mendukung bisnis baru dikenal dengan e-business, istilah yang digunakan untuk
memberi nama pada kegiatan bisnis yang dilakukan melalui internet.</p>

<p>SILP menjadi model SI masa depan, melalui sistem ini perusahaan dapat dengan
mudah mengintegrasikan aliran informasi trans-departemental-regional-nasional
dan enterprise.</p>

<h4>Sistem Informasi Korporasi</h4>

<hr />


<p>Sistem Informasi Korporasi (SIK) atau Enterprise Resources Planning System (ERP System).
adalah sistem informasi yang menggabungkan semua sistem kerja suatu perusahaan dalam satu sistem informasi yang terintegrasi.</p>

<p>Proses pengolahan data fungsional perusahaan yang diintegrasikan dalam ERP system umumnya terdiri dari tiga kategori yaitu logistik, sumber daya manusia dan keuangan, ketiga kategori umum proses pengolahan data perusahaan ini dapat diuraikan lagi menjadi modul-modul yang lebih khusus.</p>

<p>SI telah menjadi strategi bisnis yang sangat hebat. Penerapan SI di hampir semua
bidang usaha bisnis merupakan salah satu strategi untuk menjawab tekanan-
tekanan yang dialami oleh perusahaan.</p>

<p>Manfaat yang dapat dipetik oleh perusahaan dengan pembangunan SI, antara
lain :</p>

<ol>
   <li>Integrasi data dan informasi</li>
   <li>Sistem pengorganisasian data memungkinkan sistem bebas redudansi data</li>
   <li>Meningkatkan kecepatan dan keakuratan penyusunan laporan manajerial</li>
   <li>Meningkatkan kualitas produk dan kecepatan layanan konsumen</li>
   <li>Meningkatkan citra perusahaan</li>
</ol>


<p><b>Informasi Bagi Manajer</b><br />
Dalam menjalankan fungsinya, manajer sangat membutuhkan informasi untuk
membuat keputusan, mengelola kompleksitas hubungan antara organisasi dan
lingkungannya, serta menjadikannya sebagai dasar pengendalian.</p>

<p>Peranan informasi terhadap keputusan manajerial.
<img src="http://ivansa.github.io/images/blog/konsep_dasar_sistem_informasi/manajerial.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<p>Semakin lengkap informasi yang diperoleh manajer, mereka akan semakin memiliki
kepastian dalam mengambil keputusan.</p>

<h4>Klasifikasi Sistem Informasi</h4>

<hr />


<p>Klasifikasi yang umum dipakai antara lain didasarkan pada :</p>

<ul>
   <li>Level organisasi</li>
   <li>Area fungsional</li>
   <li>Dukungan yang diberikan</li>
   <li>Arsitektur SI</li>
</ul>




<hr />


<p><b>SI Menurut Level Organisasi</b> <br />Dikelompokan Menjadi :</p>

<ul>
   <li>SI departemen, hanya digunakan dalam sebuah departemen. Misal :
departemen SDM yang memiliki sejumlah program/ aplikasi.</li>
   <li>SI perusahaan, sistem terpadu yang dapat dipakai oleh sejumlah departemen
secara bersama. Misal : SI PT mengintegrasikan bagian pengajaran,
keuangan dan kemahasiswaan.</li>
   <li>SI antar organisasi, jenis SI yang menghubungkan dua organisasi atau lebih.
Misal : IBM + Apple + Motorola VS Intel untuk pasar CPU (disebut PowerPC).
Model IOS banyak diimplementasikan dalam perdagangan elektronis (e-
Commerce), sering dikenal dengan istilah B2B.</li>
</ul>


<hr />


<p><b>SI Fungsional</b></p>

<table border=1>
   <thead>
      <tr>
        <th>Area fungsional</th>
        <th>Tugas</th>
        <th>Keterangan</th>
      </tr>
   </thead>
   <tbody>
      <tr>
        <th>Penjualan dan pemasaran - MKIS</th>
        <th>Menangani penjualan dan pemasaran produk/ jasa yang dihasilkan perusahaan</th>
        <th>SI yang menyediakan informasi yang dipakai oleh fungsi pemasaran. Misalnya berupa ringkasan perusahaan</th>
      </tr>
      <tr>
        <th>Manufaktur (produksi) – M/P IS</th>
        <th>Menghasilkan produk</th>
        <th>SI yang bekerja sama dengan SI
    lain untuk mendukung menajemen
    perusahaan (perencanaan maupun
    pengendalian) dalam
    menyelesaikan masalah yang
    berhubungan dengan produk dan
    jasa yang dihasilkan perusahaan.
    Misalnya berupa bahan mentah,
    profil vendor baru, dan jadual
    produksi</th>
      </tr>
      <tr>
        <th>Keuangan(FIS)</th>
        <th>Mengelola aset keuangan perusahaan</th>
        <th>SI yang menyedikan informasi pada
    fungsi keuangan (departemen atau
    bagian keuangan) yang
    menyangkut keuangan perusahaan.
    Misalnya berupa ringkasan arus kas
    (cash flow) dan informasi
    pembayaran</th>
      </tr>
      <tr>
        <th>Akuntansi(AIS)</th>
        <th>Memelihara rekaman transaksi keuangan dalam perusahaan</th>
        <th>SI yang menyediakan informasi
    yang dipakai oleh fungsi akuntansi,
    mencakup semua transaksi yang
    berhubungan dengan keuangan
    perusahaan</th>
      </tr>
      <tr>
        <th>SDM(HRIS)</th>
        <th>Mengelola personalia perusahaan</th>
        <th>SI yang menyediakan informasi
    yang dipakai oleh fungsi personalia.
    Misalnya informasi gaji, ringkasan
    pajak, dan tunjangan hingga kinerja
    pegawai.</th>
      </tr>
   </tbody>
</table>


<hr />


<p><b>SI Berdasarkan Dukungan yang Tersedia</b></p>

<table border=1>
   <thead>
      <tr>
        <th>Sistem</th>
        <th>Fungsi</th>
        <th>Pemakai/ user</th>
      </tr>
   </thead>
   <tbody>
      <tr>
        <th>TPS</th>
        <th>Menghimpun dan menyimpan informasi transaksi</th>
        <th>Orang yang memproses transaksi</th>
      </tr>
      <tr>
        <th>MIS</th>
        <th>Mengkonversi data yang berasal dari
    TPS menjadi informasi yang berguna
    untuk mengelola organisasi dan
    memantau kinerja</th>
        <th>Semua level manajemen</th>
      </tr>
      <tr>
        <th>DSS</th>
        <th>Membantu pengambilan keputusan
    dengan menyediakan informasi, model
    atau perangkat untuk menganalisa
    informasi</th>
        <th>Analis, manajer, profesional</th>
      </tr>
      <tr>
        <th>EIS</th>
        <th>Menyediakan informasi yang mudah
    diakses dan bersifat interaktif, tanpa
    mengharuskan eksekutif menjadi ahli
    analisis</th>
        <th>Menajemen tingkat menengah dan atas</th>
      </tr>
      <tr>
        <th>ES</th>
        <th>Menyediakan pengetahuan pakar pada
    bidang tertentu untuk membantu
    pemecahan masalah</th>
        <th>Orang yang hendak memecahkan masalah yang memerlukan kepakaran</th>
      </tr>
      <tr>
        <th>OAS</th>
        <th>Menyediakan fasilitas untuk memproses
    dokumen maupun pesan sehingga
    pekerjaan dapat dilakukan secara efisien
    dan efektif</th>
        <th>Staf maupun manajer</th>
      </tr>
      <tr>
        <th>GSS</th>
        <th>Menyediakan komunikasi melalui sarana/ infrastruktur teknologi</th>
        <th>Sejumlah orang yang
    bekerja dalam suatu
    kelompok</th>
      </tr>
   </tbody>
</table>


<blockquote><p>TPS – 1950an, MIS – 1960an, OAS – 1970an, DSS – 1970 s/d 1980an, ES – 1980an, GSS dan ISS – 1990an.</p></blockquote>

<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/konsep_dasar_sistem_informasi/piramid.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<hr />


<p><b>Klasifikasi menurut Aktivitas Manajemen</b><br /><br />
Menurut Ebert dan Griffin, 2003</p>

<ol>
 <li>SI Pengetahuan : SI yang mendukung aktivitas pekerja berpengetahuan. Kategori
ini : ES dan OAS</li>
 <li>SI Operasional : berurusan dengan operasi organisasi sehari-hari. Kategori ini :
TPS, SIM, DSS.</li>
 <li>SI Manajerial : menunjang kegiatan manajerial. Menyediakan (Turban, McLean
dan Wetherbe, 1999) : 
<ul>
 <li>Ringkasan statistik</li>
 <li>Laporan perkecualian</li>
 <li>Laporan periodis dan ad hoc report</li>
 <li>Analisis perbandingan : kompetitor, kinerja masa lalu, standar industri</li>
 <li>Proyeksi : kas, pangsa pasar, penjualan</li>
 <li>Pendeteksian masalah secara dini</li>
 <li>Keputusan rutin</li>
 <li>Hubungan antar manajer.</li>
</ul></li>
 <li>SI strategis : digunakan untuk menangani masalah strategis dalam organisasi.</li>
</ol>


<hr />


<p><b>Klasifikasi menurut Aktivitas Manajemen</b><br /><br />
Dibedakan menjadi 3 jenis, yaitu :</p>

<ul>
 <li>Sistem berbasis mainframe</li>
 <li>Sistem PC tunggal</li>
 <li>Sistem tersebar atau sistem komputasi jaringan</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Telematika]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/telematika/"/>
    <updated>2016-10-07T08:16:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/telematika</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>Telematika</b> merupakan adopsi dari bahasa Prancis yang sebenarnya adalah <i>“TELEMATIQUE”</i> yang kurang lebih dapat diartikan sebagai bertemunya sistem jaringan komunikasi dengan teknologi informasi.
<b>Telematika</b> merupakan teknologi komunikasi jarak jauh, yang menyampaikan informasi satu arah, maupun timbal balik, dengan sistem digital. Pengertian Telematika sendiri lebih mengacu kepada industri yang berhubungan dengan penggunakan komputer dalam sistem telekomunikasi.</p>

<!-- more -->


<h4>Sejarah Perkembangan Telematika Di Indonesia</h4>

<hr />


<p>Pertama kali istilah Telematika digunakan di Indonesia adalah pada perubahan pada nama salah satu laboratorium telekomunikasi di ITB pada tahun 1978.</p>

<p>Cikal bakal Laboratorium Telematika berawal pada tahun 1960-an. Sempat berganti-ganti nama mulai dari Laboratorium Switching lalu Laboratorium Telekomunikasi Listrik. Seiring perjalanan waktu dan tajamnya visi para pendiri, pada tahun 1978 dilakukan lagi perubahan nama menjadi Laboratorium Telematika. Ketika itu, nama Telematika tidak sepopuler seperti sekarang. Pada tahun 1978 itulah, di Indonesia, istilah Telematika pertama kali dipakai.</p>

<p>Para praktisi mengatakan bahwa TELEMATICS merupakan perpaduan dari dua kata yaitu dari <i>“TELECOMMUNICATION and INFORMATICS”</i> yang merupakan perpaduan konsep Computing and Communication. Istilah telematika juga dikenal sebagai “the new hybrid technology” karena lahir dari perkembangan teknologi digital. Dalam wikipedia disebutkan bahwa Telematics juga sering disebut dengan ICT (Information and Communications Technology).</p>

<p>Salah satu milis internet Indonesia terbesar adalah milis Telematika. Dari milis inipun tidak ada penjelasan mengapa milis ini bernama telematika, yang jelas arsip pertama kali tercatat dikirimkan pada tanggal 15 Juli 1999. Dari hasil pencarian di arsip mailing list Telematika saya menemukan salah satu ulir diskusi menarik (membutuhkan login) tentang penamaan Telematika yang dikirimkan oleh Paulus Bambang Wirawan.</p>

<p>Perkembangan telematika di Indonesia mengalami tiga periode berdasarkan fenomena yang terjadi di masyarakat. Pertama adalah periode rintisan yang berlangsung akhir tahun 1970-an sampai dengan akhir tahun 1980-an. Periode kedua disebut pengenalan, rentang wktunya adalah tahun 1990-an, dan yang terakhir adalah periode aplikasi. Periode ketiga ini dimulai tahun 2000.</p>

<ol>
    <li><b>Periode Rintisan</b><br />
        Memasuki tahun 1980-an, perubahan secara signifikanpun jauh dari harapan. Walaupun demikian, selama satu dasawarsa, learn to use teknologi informasi, telekomunikasi, multimedia, mulai dilakukan. Jaringan telpon, saluran televisi nasional, stasiun radio nasional dan internasional, dan komputer mulai dikenal di Indonesia, walaupun penggunaannya masih terbatas.
        <br /><br />
    </li>
    <li><b>Periode Pengenalan</b><br />
        Periode satu dasawarsa ini, tahun 1990-an, teknologi telematika sudah banyak digunakan dan masyarakat mengenalnya. Jaringan radio amatir yang jangkauannya sampai ke luar negeri marak pada awal tahun 1990. hal ini juga merupakan efek kreativitas anak muda ketika itu.
        <br /><br />
    </li>
    <li><b>Periode Aplikasi</b><br />
        Awal era millennium inilah, pemerintah Indonesia serius menanggapi perkembangan telematika dalam bentuk keputusan politik, selanjutnya, teknologi mobile phone begitu cepat pertumbuhannya. Bukan hanya dimiliki oleh hampir seluruh lapisan masyarakat Indonesia, fungsi yang ditawarkan terbilang canggih. Muatannya antara 1 Gigabyte, dapat berkoneksi dengan internet juga stasiun televisi, dan teleconference melalui 3G. Teknologi komputer demikian, kini hadir dengan skala tera (1000 Gigabyte), multi processor, multislot memory, dan jaringan internet berfasilitas wireless access point. Bahkan, pada cafe dan kampus tertentu, internet dapat diakses dengan mudah, dan gratis.
        <br /><br />
    </li>
</ol>


<p>Selain dari ke tiga periode di atas perkembangan telematika di Indonesia dapat dibagi lagi menjadi 2 masa yaitu :</p>

<ol>
    <li><b>Masa Pra-Satelit</b><br /><br />
        <ol type="a"><li>
        <b>Radio dan Telepon</b>
        <p>Di periode pra satelit (sebelum tahun 1976), perkembangan teknologi komunikasi di Indonesia masih terbatas pada bidang telepon dan radio. Radio Republik Indonesia (RRI) lahir dengan di dorong oleh kebutuhan yang mendesak akan adanya alat perjuangan di masa revolusi kemerdekaan tahun 1945, dengan menggunakan perangkat keras seadanya. Dalam situasi demikian ini para pendiri RRI melangsungkan pertemuan pada tanggal 11 September 1945 untuk merumuskan jati diri keberadaan RRI sebagai sarana komunikasi antara pemerintah dengan rakyat, dan antara rakyat dengan rakyat. Sedangkan telepon pada masa itu tidak terlalu penting sehingga anggaran pemerintah untuk membangun telekomunikasipun masih kecil jumlahnya. Saat itu, telepon dikelola oleh PTT (Perusahaan Telepon dan Telegrap) saja. Sampai pergantian rezim dari Orla ke Orba di tahun 1965, RRI merupakan operator tunggal siaran radio di Indonesia. Setelah itu bermunculan radio – radio siaran swasta. Lima tahun kemudian muncul PP NO. 55 tahun 1970 yang mengatur tentang radio siaran non pemerintah.</p>
        <p>Periode awal tahun 1960-an merupakan masa suram bagi pertelekomunikasian Indonesia, para ahli teknologi masih menggeluti teknologi sederhana dan “kuno”. Misalnya saja, PTT masih menggunakan sentral-sentral telepon yang manual, teknik radio High Frequency ataupun saluran kawat terbuka (Open Were Lines). Pada masa itu, banyak negara pemberi dana untuk Indonesia – termasuk pendana untuk pengembangan telekomunikasi, menghentikan bantuannya. Hal itu karena semakin memburuknya situasi dan kondisi ekonomi dan politi di Indonesia.</p>
        <p>Tercatat bahwa pada masa 1960-1967, hanya Jerman saja yang masih bersikap setia dan menaruh perhatian besar pada bidang telekomunikasi Indonesia, dan menyediakan dana walau di masa-masa sulit sekalipun. Ketika itu pengembangan telekomunikasi masih difokuskan pada pengadaan sentra telepon, baik untuk komunikasi lokal maupun jarak jauh, dan jaringan kabel.</p>
        <p>Tercatat bahwa pada masa 1960-1967, hanya Jerman saja yang masih bersikap setia dan menaruh perhatian besar pada bidang telekomunikasi Indonesia, dan menyediakan dana walau di masa-masa sulit sekalipun. Ketika itu pengembangan telekomunikasi masih difokuskan pada pengadaan sentra telepon, baik untuk komunikasi lokal maupun jarak jauh, dan jaringan kabel.</p>
        <p>Indonesia saat itu belum memiliki satelit. Sentral telepon beserta perlengkapan hubungan jarak jauh ini diperoleh dari Jerman. Pada saat itu, Indonesia hanya dapat membeli produk yang sama, dari perusahaan yang sama, yakni Perusahaan Jerman. Tidak ada pilihan lain bagi Indonesia.</p>
        <p>Keleluasaan barulah bisa dirasakan setelah di tahun 1967/1968 mengalir pinjaman-pinjaman ke Indonesia, baik bilateral ataupun pinjaman multilateral dari Bank Dunia, melalui pinjaman yang disepakati IGGI. Akan tetapi, pada masa inipun inovasi dalam pemfungsian teknologi telekomunikasi masih belum berkembang dengan baik di negeri ini. Peda dasarnya kita memberi dan memakai perlengkapan seperti switches, cables, carries yang sudah lazim kita pakai sebelumnya.</p>
        </li>
        <li><b>Televisi</b>
        <p>Badan penyiaran televisi lahir tahun 1962 sebelum adanya satelit yang semula hanya dimaksudkan sebagai perlengkapan bagi penyelenggara Asian Games IV di Jakarta. Siaran percobaan pertama kali terjadi pada 17 Agustus 1962 yang menyiarkan upacara peringatan kemerdekaan RI dari Istana Merdeka melalui microwave. Dan pada tanggal 24 Agustus 1962, TVRI bisa menyiarkan upacara pembukaan Asian Games, dan tanggal itu dinyatakan sebagai hari jadi TVRI.</p>
        <p>Terdorong oleh inovasi, akhirnya pada tanggal 14 November 1962 untuk pertama kalinya TVRI memberanikan diri melakukan siaran langsung dari studio yang berukuran 9×11 meter dan tanpa akustik yang memadai. Lebih setahun setelah siaran pertama, barulah keberadaan TVRI dijelaskan dengan pembentukan Yayasan TVRI melalui Keppres No. 215/1963 tertanggal 20 Oktober 1963. Antara lain disebutkan bahwa TVRI menjadi alat hubungan masyarakat (mass communication media) dalam pembangunan mental/spiritual dan fisik daripada Bangsa dan Negara Indonesia serta pembentukan manusia sosialis Indonesia pada khususnya. Sampai tahun 1989, TVRI merupakan operator tunggal di bidang penyiaran televisi.</p>
        <p>Jadi sebelum satelit palapa mengorbit, Indonesia hanya mengenal telekomunikasi yang bersifat terestrial, yakni yang jangkauannya masih dibatasi oleh lautan.</p>
        </li>
        </ol>
        <br />
    </li>
    <li><b>Masa Satelit</b>
        <p>Gagasan tentang peluncuran satelit bagi telekomunikasi domestik di Indonesia bisa ditelusuri asal muasalnya dari sebuah konferensi di Janewa tahun 1971 yang disebut WARCST (World Administrative Radio Confrence on Space Telecomunication). Pada konferensi itu di tampilkan pila pameran dari perusahaan raksasa pesawat terbang Hughes. Perusahaan inilah yang mengusulkan ide pemanfaatan satelit bagi kepentingan domestik Indonesia. Hal tersebut disambut oleh Suhardjono yang berlatar belakang militer dan membawa masalah satelit itu sampai ke Presiden RI. Selain pertimbangan kelayakan ekonomi dan teknis, sejarah peluncuran satelit ini juga diwarnai oleh kepentingan politik dimana hubungan antara Indonesia dengan negara- negara lain sudah mulai bersahabat. Di sisi lain, satelit memungkinkan penyebaran luas ideologi negara ke masyarakat luas melalui TV. Komunikasi tentang cara-cara menggali sumber daya alam dapat berlangsung dengan mudah. Ini berlaku untuk kasus tembaga pura (Freeport) dan di Dili. Peluncuran satelit Palapa di Cape Canaveral, Florida, bulan Agustus 1976 pada panel peluncuran terdapat 3 orang Indonesia dan perwakilan dari perusahaan NASA dan Hughes.</p>
        <p>Kejadian ini diresmikan juga melalui pidato kenegaraan oleh presiden Soeharto di Jakarta, tanggal 16 Agustus 1976. ini merupakan satu- satunya proyek teknologi yang mendapat tempat terhormat di gedung Parlemen. Namun peluncuran satelit itu merupakan kebijakan nasional yang gagasan awalnya dicetuskan oleh pemerintah.</p>
        <p>Hal ini didasarkan pada pertimbangan bahwa Indonesia pernah mengalami ancaman perpecahan. Untuk mempersatukan tanah air yang sangat luas ini diperlukan sarana perhubungan yang mencakup seluruh wilayah nusantara. Proses kelahiran satelit ini hanya melibatkan sedikit teknokrat dan teknolog yang berpihak pada kepentingan Orba.</p>
        <br /><br />
    </li>
</ol>


<h4>Pemanfaatan Telematika</h4>

<hr />




<ol>
    <li>Integrasi antara sistem telekomunikasi dan informatika yang dikenal sebagai Teknologi Komunikasi dan Informatika atau ICT (Information and Communications Technology). Secara lebih spesifik, ICT merupakan ilmu yang berkaitan dengan pengiriman, penerimaan dan penyimpanan informasi dengan menggunakan peralatan telekomunikasi.<br /><br /></li>
    <li>Secara umum, istilah telematika dipakai juga untuk teknologi Sistem Navigasi/Penempatan Global atau GPS (Global Positioning System) sebagai bagian integral dari komputer dan teknologi komunikasi berpindah (mobile communication technology).<br /><br /></li>
    <li>Secara lebih spesifik, istilah telematika dipakai untuk bidang kendaraan dan lalulintas (road vehicles dan vehicle telematics). Ragam Bentuk Telematika Ragam bentuk yang akan disajikan merupakan aplikasi yang sudah berkembang diberbagai sector.<br /><br /></li>
    <li><b>E-goverment</b><br />E-goverment dihadirkan dengan maksud untuk administrasi pemerintahan secara elektronik. Di Indonesia ini, sudah ada suatu badan yang mengurusi tentang telematika, yaitu Tim Koordinasi Telematika Indonesia (TKTI).<br /><br /></li>
    <li><b>E-Commerce</b><br /> Prinsip e-commerce tetap pada transaksi jual beli. Semua proses transaksi perdagangan dilakukan secara elektronik. Mulai dari memasang iklan pada berbagai situs atau web, membuat pesanan atau kontrak, mentransfer uang, mengirim dokumen, sampai membuat claim.<br /><br /></li>
    <li><b>E-Learning</b><br /> adanya teknologi telematika, yang dapat menghubungkan guru dengan muridnya, dan mahasiswa dengan dosennya. Melihat hasil perolehan belajar berupa nilai secara online, mengecek jadwal kuliah, dan mengirim naskah tugas, dapat dilakukan.</li>
</ol>


<h4>Bidang Telematika</h4>

<hr />


<p>Hampir seluruh bidang telah menerapkan sistem telekomunikasi dan informatika untuk mempermudah masyarakan dalam menyelesaikan pekerjaan mereke.
Berikut merupakan beberapa contoh penerapan telematika di beberapa bidang  :</p>

<ol>
    <li><b>BIDANG TRANSPORTASI</b>
        <br /><br />
    </li>
    <li><b>BIDANG KOMUNIKASI</b>
        <br /><br />
    </li>
    <li><b>BIDANG PENDIDIKAN</b>
        <br /><br />
    </li>
    <li><b>BIDANG PEMERINTAHAN</b>
        <br /><br />
    </li>
    <li><b>BIDANG PEMASARAN</b>
        <br /><br />
    </li>
</ol>


<p></p>

<h4>Trend Telematika 2016</h4>

<hr />




<ol>
    <li><b>Wearable Device</b><br />
        Penggunaan wearable device yang  sekarang telah memiliki berbagai fitur, mulai banyak diminati seperti smartwatch.
    </li>
    <li><b>Virtual Reality</b><br />
        Penyampaian informasi melalui teknologi virtual reality mulai banya digunakan dan dikembangkan oleh berbagai macam bidang.
    </li>
    <li><b>Kabel Tidak Banyak Digunakan</b><br />
        Berbagai perangkat telekomunikasi sudah mulai meninggalkan penggunaan kabel yang dirasa cukup  merepotkan, mulai dari penggunaan wireless dibanding dengan lan, product pengisian baterai tanpa menggunakan kable dsb.
    </li>
</ol>




<br />


<blockquote><p><b>Sumber :</b> <br />
<a href="http://tekno.liputan6.com/read/2399345/5-tren-teknologi-pencuri-perhatian-di-2016">tekno.liputan6.com</a><br />
<a href="http://ibnu-taimiyyah.blogspot.co.id/2014/12/apa-yang-dimaksud-dengan-telematika.html">ibnu-taimiyyah.blogspot.co.id</a><br />
<a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Telematika">id.wikipedia.org</a><br />
<a href="http://superhugeblog.blogspot.co.id/2012/10/pemanfaatan-telematika.html">superhugeblog.blogspot.co.id/</a></p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Penalaran Deduktif]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/penalaran-deduktif/"/>
    <updated>2016-04-28T17:16:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/penalaran-deduktif</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>Penalaran Deduktif</b> adalah proses penalaran untuk manarik kesimpulan berupa prinsip atau sikap yang berlaku khusus berdasarkan atas fakta-fakta yang bersifat umum.<br />
Proses penalaran ini disebut <b>Deduksi</b>.</p>

<p>Kesimpulan deduktif dibentuk dengan cara deduksi. <br />
Yakni dimulai dari hal-hal umum, menuku kepada hal-hal yang khusus atau hal-hal yang lebih rendah proses pembentukan kesimpulan deduktif tersebut dapat dimulai dari suatu dalil atau hukum menuju kepada hal-hal yang kongkrit.</p>

<!-- more -->


<p>Contoh : Masyarakat Indonesia konsumtif <b>(umum)</b> dikarenakan adanya perubahan arti sebuah kesuksesan <b>(khusus)</b> dan kegiatan imitasi <b>(khusus)</b> dari media-media hiburan yang menampilkan gaya hidup konsumtif sebagai prestasi sosial dan penanda status social.</p>

<p>Penarikan simpulan (konklusi) secara deduktif dapat dilakukan secara <b>langsung</b> dan dapat pula dilakukan secara <b>tak langsung</b>.</p>

<ol>
  <li><b>Menarik Simpulan secara Langsung</b> <br />
    Simpulan (konklusi) secara langsung ditarik dari satu premis. 
        Sebaliknya, konklusi yang ditarik dari dua premis disebut simpulan taklangsung.<br /><br />
    <b>Misalnya:</b>
    <ul>
       <li style="border-bottom : 1px solid grey;padding:10px 0px;">
        Semua S adalah P. (premis)<br />
        Sebagian  P adalah S. (simpulan)<br /><br />
        Contoh:<br />
        Semua ikan berdarah dingin. (premis)<br />
        Sebagian yang berdarah dingin adalah ikan. (simpulan)
       </li>
       <li style="border-bottom : 1px solid grey;padding:10px 0px;">
        Tidak satu pun S adalah P. (premis)<br />
        Tidak satu pun P adalah S. (simpulan)<br /><br />
        Contoh:<br />
        Tidak seekor nyamuk pun adalah lalat. (premis)<br />
        Tidak seekor lalat pun adalah nyamuk. (simpulan)
       </li>
       <li style="border-bottom : 1px solid grey;padding:10px 0px;">
        Semua S adalah P. (premis)<br />
        Tidak satu pun S adalah tak-P. (simpulan)<br /><br />
        Contoh:<br />
        Semua rudal adalah senjata berbahaya. (premis)<br />
        Tidak satu pun rudal adalah senjata tidak berbahaya. (simpulan)
       </li>
       <li style="border-bottom : 1px solid grey;padding:10px 0px;">
        Tidak satu pun S adalah P. (premis)<br />
        Semua S adalah tak-P. (simpulan)<br /><br />
        Contoh:<br />
        Tidak seekor pun harimau adalah singa. (premis)<br />
        Semua harimau adalah bukan singa. (simpulan)
       </li>
       <li style="border-bottom : 1px solid grey;padding:10px 0px;">
        Semua S adalah P. (premis)<br />
        Tidak satu pun S adalah tak-P. (simpulan)<br />
        Tidak satu pun tak-P adalah S. (simpulan)<br /><br />
        Contoh:<br />
        Semua gajah adalah berbelalai. (premis)<br />
        Tak satu pun gajah adalah tak berbelalai. (simpulan)<br />
        Tidak satu pun yang tak berbelalai adalah gajah. (simpulan)
           </li><br /><br />
    </ul>
  </li>
  <li><b>Menarik Simpulan secara Tidak Langsung</b> <br />
    Penalaran deduksi yang berupa penarikan simpulan secara tidak langsung memerlukan dua premis sebagai data. <br />
    Dari dua premis ini akan dihasilkan sebuah simpulan. <br />
    Premis yang pertama adalah premis yang bersifat umum dan premis yang kedua adalah premis yang bersifat khusus.<br /><br />
    Untuk menarik simpulan secara tidak langsung ini, <br />
    kita memerlukan suatu premis (pernyataan dasar) yang bersifat pengetahuanyang semua orang sudah tahu, <br />
    umpamanya setiap manusia akan mati, semua ikan berdarah dingin, 
    semua sarjana adalah lulusan perguruan tinggi, atau semua pohon kelapa berakar serabut.<br /><br />
    <b>Beberapa jenis penalaran deduksi dengan penarikan secara tidak langsung sebagai berikut.</b>
    <ul>
       <li style="border-bottom : 1px solid grey;padding:10px 0px;"><b>Silogisme Kategorial</b>
        <p>Yang dimaksud dengan kategorial adalah silogisme yang terjadi dari tiga proposisi. 
        Dua proposisi merupakan premis dan satu proposisi merupakan simpulan. 
        Premis yang bersifat umum disebut premis mayordan premis yang bersifat khusus disebut <i>premis minor</i>. 
        Dalam simpulan terdapat subjek dan predikat. 
        Subjek simpulan disebut <i>term minor</i> dan predikat simpulan disebut <i>term mayor</i>.</p>
        <p><b>Contoh:</b><br /><i>
        Semua manusia bijaksana.<br />
        Semua polisi adalah bijaksana.<br />
        Jadi, semua polisi bijaksana.</i></p>
        <p>Untuk menghasilkan simpulan harus ada term penengah sebagai penghubung antara premis mayor dan premis minor. 
        Term penengah adalah silogisme diatas ialah manusia. 
        Term penengah hanya terdapat pada premis, tidak terdapat pada simpulan. 
        Kalau term penengah tidak ada, simpulan tidak dapat diambil.</p>
        <p><b>Contoh:</b><br /><i>
        Semua manusia tidak bijaksana.<br />
        Semua kera bukan manusia.<br />
        Jadi, (tidak ada kesimpulan).</i></p>
       </li>
       <li style="border-bottom : 1px solid grey;padding:10px 0px;"><b>Silogisme Hipotesis</b>
        <p>Silogisme hipotesis adalah silogisme yang terdiri atas premis mayor yang berproposisi kondisional hipotesis.
        Kalau premis minornya membernarkan anteseden, simpulannya membenarkan konsekuen. 
        Kalau premis minornya menolak anteseden, simpulan juga menolak konsekuen.</p>
        <p><b>Contoh:</b><br /><i>
        Jika besi dipanaskan, besi akan memuai.<br />
        Besi dipanaskan.<br />
        Jadi, besi memuai.<br />
        Jika besi tidak dipanaskan, besi tidak akan memuai.<br />
        Besi tidak dipanaskan.<br />
        Jadi, besi tidak akan memuai.</i></p>
       </li>
       <li style="border-bottom : 1px solid grey;padding:10px 0px;"><b>Silogisme Alterntif</b>
        <p>Silogisme alternatif adalah silogisme yang terdiri atas premis mayor berupa proposisi alternatif. 
        Kalau premis minornya membenarkan salah satu alternatif, simpulannya akan menolak alternatif yang lain.</p>
        <p><b>Contoh:</b><br /><i>
        Dia adalah seorang kiai atau profesor.<br />
        Dia seorang kiai.<br />
        Jadi, dia bukan seorang profesor.<br />
        Dia adalah seorang kiai atau profesor.<br />
        Dia bukan seorang kiai.<br />
        Jadi, dia seorang profesor.</i></p>
       </li>
       <li style="border-bottom : 1px solid grey;padding:10px 0px;"><b>Entimen</b>
        <p>Sebenarnya silogisme ini jarang ditemukan dalam kehidupan sehari-hari, 
        baik dalam tulisan maupun dalam lisan. Akan tetapi, 
        ada bentuk silogisme yang tidak mempunyai premis mayor karena premis mayor itu sudah diketahui secara umum. 
        Yang dikemukakan hanya premis minor dan simpulan.</p>
        <p><b>Contoh:</b><br /><i>
        Semua sarjana adalah orang cerdas.<br />
        Ali adalah seorang sarjana.<br />
        Jadi, Ali adalah orang cerdas.
        </i></p>
        <p>Dari silogisme ini dapat ditarik satu entimen, yaitu 
        <i>“Ali adalah orang cerdas karena dia adalah seorang sarjana”.</i></p>
       </li>
    </ul>
  </li>
</ol>




<br />


<blockquote><p><b>Sumber :</b> <br />
&ndash; <a href="http://www.mahapekabanten.org/blog-203-makalah-bahasa-indonesia-penalaran-induktif-dan-penalaran-deduktif.html">http://www.mahapekabanten.org/blog-203-makalah-bahasa-indonesia-penalaran-induktif-dan-penalaran-deduktif.html</a></p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Resensi Novel]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/resensi-buku-novel/"/>
    <updated>2016-04-25T15:16:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/resensi-buku-novel</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>Resensi</b> berasal dari bahasa Belanda resentie dan bahasa Latin recensio, recensere atau juga revidere yang artinya mengulas kembali.</p>

<p><b>Resensi</b> adalah suatu penilaian terhadap sebuah karya. Karya yang dinilai dapat berupa buku dan karya seni film dan drama. Menulis resensi terdiri dari kelebihan, kekurangan dan informasi yang diperoleh dari buku dan disampaikan kepada masyarakat.</p>

<!-- more -->




<hr />




<table>
    <tr>
        <td><b>Judul Novel</b></td>
        <td> :</td>
        <td>Melukis Pelangi Catatan Hati Oki Setiana Dewi</td>
    </tr>
    <tr>
        <td><b>Penulis</b></td>
        <td>:</td>
        <td>Oki Setiana Dewi</td>
    </tr>
    <tr>
        <td><b>Penerbit</b></td>
        <td>:</td>
        <td>PT Mizan Pustaka</td>
    </tr>
    <tr>
        <td><b>Tahun Terbit</b></td>
        <td>:</td>
        <td>2011</td>
    </tr>
    <tr>
        <td><b>Tebal</b></td>
        <td>:</td>
        <td>348 Lembar</td>
    </tr>
</table>




<hr />


<h4>SINOPSIS</h4>

<p>Buku ini menceritakan pembelajaran tentang cinta, perjuangan dan keikhlasan.Buku yang menarik
yang ditulis dari hati.</p>

<blockquote><p>Kamu ini belum terkanal saja sudah sombong sekali.<br />
Begitu banyak orang menginginkan peran itu, kamu malah menolaknya !<br />
Kamu lupa dengan perjuangan kamu selama ini ?<br />
Dengan jilbab, kamu tidak akan pernah bisa jadi apa­apa!</p></blockquote>

<p>Hidup penuh lika­liku: sedih,bahagia,tawa,duka,canda,dan ceria.Semampu apa seseorang
mengelola emosi­emosi jiwa ini, setinggi itu pula sikap mental yang akan dimiliki. Dan itulah yang
kini menjelma pada diri Oki Setiana Dewi, aktris Muslimah yang namanya melejit melalui
perannya dalam film Ketika Cinta Bertasbih.</p>

<p>Dibuku ini Oki dengan sangat tulus berbagi tentang kisah hidupnya: tentang masa kecilnya di
Batam,kegigihannya menjalani kehidupan di Jakarta, impian­impiannya yang tertulis rapi dalam
diary, hingga nazarnya untuk berjilbab demi kesembuhan Ibunda Tercinta.Semua itu diungkap
dengan sangat jujur dan terbuka. Sungguh kisah yang mempesona dan begitu mendebarkan.</p>

<br />


<h4>KELEBIHAN</h4>

<ul>
<li>Dapat dibaca oleh siapa saja</li>
<li>Menggunakan bahasa yang mudah dimengerti</li>
<li>Sangat menginspirasi kita untuk mengambil peluang terbesar</li>
<li>Cover depan dengan desain yang manis</li>
<li>Terdapat foto­foto dokumentasi yang mewarnai tiap chapter buku.</li>
</ul>


<br />


<h4>KEKURANGAN</h4>

<ul>
<li>Ketidaktepatan kaidah tanda penghubung di setiap akhir baris kalimat, sehingga membuat pembaca sedikit tidak nyaman saat membaca</li>
<li>Ada beberapa kata typo atau kekurangan huruf ataupun salah huruf</li>
</ul>


<blockquote><p>Terimakasih kepada Rury Fusvita Sari, untuk Novelnya</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Penalaran Induktif]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/penalaran-induktif/"/>
    <updated>2016-03-14T14:16:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/penalaran-induktif</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>Penalaran</b> adalah proses berpikir yang bertolak dari pengamatan indera (pengamatan empirik) yang menghasilkan sejumlah konsep dan pengertian. <br />
Ada dua jenis metode dalam menalar yaitu <b>induktif</b> dan <b>deduktif</b>.<br /><br />
<b>Penalaran induktif</b> adalah paragraf yang diawali dengan menjelaskan permasalahan-permasalahan khusus (mengandung pembuktian dan contoh-contoh fakta) yang diakhiri dengan kesimpulan yang berupa pernyataan umum.</p>

<!-- more -->


<h4>Pengertian Menurut Tim Balai Pustaka (dalam Shofiah, 2007 :14)</h4>

<hr />


<p>Istilah penalaran mengandung tiga pengertian, diantaranya :</p>

<ol>
<li>cara (hal) menggunakan nalar, pemikiran atau cara berfikir logis.</li>
<li>Hal mengembangkan atau mengendalikan sesuatu dengan nalar dan bukan dengan perasaan atau pengalaman.</li>
<li>Proses mental dalam mengembangkan atau mengendalikan pikiran dari beberapa fakta atau prinsip.</li>
</ol>


<blockquote><p><b>Contohnya dalam menggunakan preposisi spesifik seperti:</b> <br />
Es ini dingin. (atau: Semua es yang pernah kusentuh dingin.)<br />
Bola biliar bergerak ketika didorong tongkat. (atau: Dari seratus bola biliar yang didorong tongkat, semuanya bergerak.)<br />
Untuk membedakan preposisi umum seperti:<br />
Semua es dingin.<br />
Semua bola biliar bergerak ketika didorong tongkat.</p></blockquote>

<p><b>Induksi kuat:</b><br />
Semua burung gagak yang kulihat berwarna hitam.</p>

<p><b>Induksi lemah:</b><br />
Aku selalu menggantung gambar dengan paku.<br />
Banyak denda mengebut diberikan pada remaja.</p>

<p>Penalaran induktif dimulai dengan pengamatan khusus yang diyakini sebagai model yang menunjukkan suatu kebenaran atau prinsip yang dianggap dapat berlaku secara umum.</p>

<br />


<h4>Jenis – Jenis Penalaran Induktif</h4>

<hr />


<p><b>Penalaran induktif</b> sendiri dikembangkan menjadi beberapa jenis. <br />
Pengembangan tersebut yakni :</p>

<h4>1. generalisasi</h4>

<hr />


<p>yaitu proses penalaran dengan cara menarik kesimpulan secara umum berdasarkan sejumlah data.</p>

<blockquote><p><b>Contoh :</b> <br />
Hasil UTS mata pelajaran Bahasa Indonesia untuk kelas 3EA06 telah keluar. <br />
Ternyata dari 40 mahasiswa hanya 10 orang yang mendapat nilai 90. <br />
Setengahnya mendapat nilai antara 80 – 65 dan tidak ada seorang pun yang mendapat nilai di bawah 65. <br />
Itu berarti dapat disimpulkan bahwa mahasiswa kelas 3EA06 cukup pintar dalam mengerjakan soal Bahasa Indonesia.</p></blockquote>

<p><b>Macam – macam generalisasi :</b><br /></p>

<ul>
<li><i>Generalisasi sempurna</i> yaitu generalisasi dimana seluruh fenomena yang menjadi dasar penyimpulan penyelidikan. Contoh : sensus penduduk</li>
<li><i>Generalisasi tidak sempurna</i> yaitu generalisasi dimana kesimpulan diambil dari sebagian fenomena yang diselidiki diterapkan juga untuk semua fenomena yang belum diselidiki. Generalisasi ini dapat menghasilkan kebenaran bila melalui pengujian yang benar.</li>
</ul>


<br />


<h4>2. analogi</h4>

<hr />


<p>yaitu cara penarikan penalaran dengan membandingkan dua hal yang memilki sifat yang sama.</p>

<blockquote><p><b>Contoh :</b> <br />
Danih adalah seorang altlet lari kebanggaan Indonesia. <br />
Setiap hari dia selalu berlatih keras untuk meningkatkan kemampuan berlarinya. <br />
Demikian juga dengan Sandy, dia merupakan seorang polisi yang memerlukan fisik yang kuat untuk menjalankan tugasnya sebagai aparat penegak hukum. <br />
Keduanya membutuhkan mental dan fisik yang kuat untuk bertanding atau mambantu masyarakat melawan kejahatan. <br />
Oleh karena itu, untuk menjadi atlet dan polisi harus memilki mental dan fisik yang kuat dengan cara selalu berlatih.</p></blockquote>

<br />


<h4>3. Hubungan kausal</h4>

<hr />


<p>yaitu penalaran yang diperoleh dari gejala – gejala yang saling berhubungan.</p>

<blockquote><p><b>Contoh :</b> <br />
Jika dipanaskan, tembaga memuai.<br />
Jika dipanaskan emas memuai</p></blockquote>

<p><b>Macam – macam hubungan kausal :</b><br /></p>

<ul>
<li>Sebab &ndash; akibat</li>
<li>Akibat &ndash; sebab</li>
<li>Akibat &ndash; akibat</li>
</ul>


<br />


<blockquote><p><b>Sumber :</b> <br />
&ndash; <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Penalaran#Metode_induktif">https://id.wikipedia.org/wiki/Penalaran#Metode_induktif</a> <br />
&ndash; <a href="http://bachtiarseptiadi.blogspot.co.id/2012/12/penalaran-induktif.html">http://bachtiarseptiadi.blogspot.co.id/2012/12/penalaran-induktif.html</a></p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tutorial Crimping Kabel UTP]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/tutorial-crimping-kabel-utp/"/>
    <updated>2016-03-10T14:16:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/tutorial-crimping-kabel-utp</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>Crimping</b> adalah
proses dimana sebuah kabel jaringan (UTP) di gabungkan dengan connector kabel ethernet (RJ-45) menggunakan crimp tool dengan urutan kabel tertentu.</p>

<p><img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/alat_bahan.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<!-- more -->


<h3>Alat dan Bahan :</h3>

<hr />




<table>
    <tr>
        <td style="vertical-align:top"><b>Kabel UTP</b>
            merupakan kabel yang digunakan sebagai media transmisi yang digunakan di dalam jaringan LAN<br />
            <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/alat_bahan/kabel_utp.jpg" style="max-height:150px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
        </td>
        <td style="vertical-align:top"><b>RJ45</b>
            adalah penghubung atau konektor kabel ethernet.<br />
            <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/alat_bahan/rj45.jpg" style="max-height:150px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
        </td>
    </tr>
    <tr>
        <td style="vertical-align:top"><b>Crimp Tool</b>
            adalah alat untuk memasang kabel UTP ke konektor RJ-45 <br />
            <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/alat_bahan/crim_tool.jpg" style="max-height:150px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
        </td>
        <td style="vertical-align:top"><b>LAN tester</b>
            adalah sebuah alat yang digunakan untuk pengecekan kabel UTP yang telah terpasanag RJ-45<br />
            <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/alat_bahan/tester.jpg" style="max-height:150px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
        </td>
    </tr>
</table>


<br /><br />


<h3>Langkah &ndash; Langkah :</h3>

<hr />




<ol>
    <li>Kupas kulit kabel UTP sepanjang 3 cm, hati-hati kabel ikut terpotong <br />
        <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/langkah_langkah/1.jpg" style="max-height:250px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
        <br /><br />
    </li>
    <li>Urutkan kabel berdasarkan urutan straight atau crossover<br />
        <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/langkah_langkah/2.png" style="max-height:250px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
        <br /><br />
    </li>
    <li>Rapikan / ratakan ujung kabel<br />
        <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/langkah_langkah/3.png" style="max-height:250px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
        <br /><br />
    
    </li>
    <li>Setelah yakin urutan kabel sudah bener, masukkan kabel UTP ke dalam RJ-45<br />
        <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/langkah_langkah/4.png" style="max-height:250px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em"><br />
        <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/langkah_langkah/5.png" style="max-height:250px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
        <br /><br />
    </li>
    <li>Crimping konektor RJ-45 beserta kabel tersebut dengan menggunakan crimp tool <br />
        <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/langkah_langkah/6.png" style="max-height:250px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
        <br /><br />
    </li>
    <li>Terakhir yaitu mengetest hasil crimping yang sudah dikerjakan, apakah berhasil connect atau tidak <br />
        <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/langkah_langkah/7.png" style="max-height:250px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em"><br />
        <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tutorial_crimping/langkah_langkah/8.png" style="max-height:250px;border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
        <br /><br />
    </li>
</ol>


<blockquote><p><b>Sumber :</b>
&ndash; <a href="http://www.kaskus.co.id/thread/51a73bc0621243740f000010/cara-pemasangan-crimping-kabel-utp-pada-rj-45/">http://www.kaskus.co.id/thread/51a73bc0621243740f000010/cara-pemasangan-crimping-kabel-utp-pada-rj-45/</a></p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Contoh Penelitian Ilmiah]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/contoh-penelitian-ilmiah/"/>
    <updated>2016-01-20T14:16:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/contoh-penelitian-ilmiah</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>Penelitian ilmiah</b> adalah rangkaian pengamatan yang sambung menyambung, berakumulasi dan melahirkan teori-teori yang mampu menjelaskan dan meramalkan fenomena-fenomena. Penelitian ilmiah sering diasosiasikan dengan metode ilmiah sebagai tata cara sistimatis yang digunakan untuk melakukan penelitian.
Berikut ini merupakan contoh penelitian  ilmiah dengan tema :</p>

<blockquote><p>Pengaruh Teknologi Komunikasi</p></blockquote>

<!-- more -->


<h3>1. Latar Belakang</h3>

<hr />


<p>Merasa sangat mudahkah untuk mencari informasi dan berita melalui internet? Atau merasa gampangkah untuk menghubungi seseorang yang berbeda lokasinya dengan kita? Nah, kita semua pasti telah merasakan begitu canggih nya kemajuan teknologi komunikasi pada zaman ini. Keseluruhan kemajuannya membawa dampak yang sangat baik pula bagi kemajuan kehidupan masyarakat. Berikut, akan diuraikan apa saja yang menjadi dampak bagi masyarakat mengenai kemajuan teknologi komunikasi.</p>

<p>Kemajuan teknologi adalah sesuatu yang tidak bisa kita hindari dalam kehidupan ini, karena kemajuan teknologi akan berjalan sesuai dengan kemajuan ilmu pengetahuan. Setiap inovasi diciptakan untuk memberikan manfaat positif bagi kehidupan manusia. Memberikan banyak kemudahan, serta sebagai cara baru dalam melakukan aktifitas manusia. Khusus dalam bidang teknologi masyarakat sudah menikmati banyak manfaat yang dibawa oleh inovasi-inovasi yang telah dihasilkan.</p>

<p>Namun demikian, walaupun pada awalnya diciptakan untuk menghasilkan manfaat positif, di sisi lain tentu ada juga hal negative yang muncul. Salah satunya adalah dampak dari teknologi komunikasi dalam kehidupan masyarakat, khususnya pada bidang sosial dan budaya, yakni perbedaan kepribadian pria dan wanita. Banyak pakar yang berpendapat bahwa kini semakin besar porsi wanita yang memegang posisi sebagai pemimpin, baik dalam dunia pemerintahan maupun dalam dunia bisnis. Bahkan perubahan perilaku ke arah perilaku yang sebelumnya merupakan pekerjaan pria semakin menonjol.</p>

<h3>2. Perumusan Masalah</h3>

<hr />




<ol>
    <li>
        Apa yang dimaksud teknologi komunikasi?
    </li>
    <li>
        Apakah perbedaan teknologi komunikasi dahulu dengan teknologi komunikasi sekarang?
    </li>
    <li>
        Bagaimana perkembangan teknologi komunikasi dari masa ke masa?
    </li>
    <li>
        Apakah dampak positif dari teknologi komunikasi? 
    </li>
    <li>
        Apakah dampak psikologis dari teknologi informasi? 
    </li>
</ol>


<h3>3. Tujuan Penulisan</h3>

<hr />




<ol>
    <li>
        Menambah wawasan dan pengetahuan pembaca mengenai teknologi komunikasi
    </li>
    <li>
        Memberikan informasi mengenai manfaat dari teknologi komunikasi terhadap interaksi manusia 
    </li>
    <li>
        Memberikan informasi mengenai dampak positif dan negatif dari teknologi informasi
    </li>
</ol>


<h3>4. Manfaat Penulisan</h3>

<hr />




<ol>
    <li>
        Memberikan informasi mengenai perkembangan teknologi komunikasi
    </li>
    <li>
        Menambah wawasan bagi penulis.
    </li>
</ol>


<h3>5. Penelitian Terdahulu / Kajian Pustaka</h3>

<hr />


<p>Teknologi komunikasi yang digunakan pada zaman dahulu masih sangat sederhana. Karena pada saat itu manusia saling berjauhan, maka dibutuhkan alat untuk menyampaikan pesan pada orang lain.</p>

<p>Alat komunikasi yang tertua yang pernah dilakukan adalah isyarat. Isyarat yang digunakan biasanya asap atau suara-suara yang sengaja diciptakan untuk menyampaikan pesan tertentu. Tetapi menyampaikan pesan menggunakan asap bergantung dengan cuaca. Bila cuaca cerah asap sangat jelas terlihat, bila cuaca buruk asap sukar terlihat.</p>

<p>Akhirnya ditemukan alat baru, yaitu dengan cara menulis pesan dan mengirimkannya menggunakan burung merpati, lalu surat-surat itu diantarkan dengan berlari dan dengan kuda.</p>

<p>Berbeda dengan saat ini perkembangan teknologi komunikasi sangat pesat. Berbagai media komunikasai memudahkan kita untuk menerima pesan apapun yang dikirimkandari mana saja. Kita mengetahui apa yang terjadi dibelahan bumi hampir pada saat bersamaan. Teknologi komunikasi saat ini di dunia sangat maju dengan pesat. Jika dulu pada abad ke-17 atau ke-18 nenek moyang kita masih menggunakan pos atau surat menyurat secara fisik, namun pada abad ke-20 ini kita sudah dapat menikmati komunikasi yang dipengaruhi dengan teknologi. Salah satunya tentunya teknologi komunikasi.</p>

<h3>6. Kajian Teori / Rangka Pemikiran</h3>

<hr />


<p>Manusia adalah makhluk yang mempunyai sifat sosial. Sehingga dengan begitu manusia akan membutuhkan komunikasi dengan satu individu dengan individu lainnya. Selain itu, manusia juga mempunyai akal dan pikiran untuk berfikir. Oleh karena itu, dari kedua aspek tersebut, digabungkan menjadi satu dan menjadilah sebuah Teknologi komunikasi.</p>

<p>Dalam konteks TIK (Teknologi Informasi dan Komunikasi) atau ICT (Information and Communication Technology) Teknologi informasi dan teknologi komunikasi adalah dua buah konsep yang tidak terpisahkan. Tetapi jika kedua jenis teknologi tersebut definisinya dipisah, keduanya memiliki definisi yang berbeda.  Maka dapat didefinisikan bahwa teknologi informasi meliputi segala hal yang berkaitan dengan proses, penggunaan sebagai alat bantu, manipulasi, dan pengelolaan informasi. Sedangkan teknologi komunikasi adalah segala sesuatu yang berkaitan dengan penggunaan alat bantu untuk memproses dan mentransfer data dari perangkat yang satu ke yang lainnya.</p>

<p>Teknologi informasi berkembang pesat dengan meningkatnya perkembangan komputer dengan piranti pendukungnya serta perkembangan teknologi komunikasi yang ada. Teknologi komunikasi berkembang cepat dengan meningkatnya perkembangan teknologi elektronika, sistem transmisi dan sistem modulasi, sehingga suatu informasi dapat disampaikan dengan cepat dan tepat.</p>

<p>Teknologi komunikasi adalah peralatan perangkat keras (hardware) dalam sebuah struktur organisasi yang mengandung nilai-nilai sosial, yang memungkinkan setiap individu mengumpulkan, memproses, dan saling tukar menukar informasi dengan individu-individu lainnya. Dengan begitu, setiap individu dapat mencari informasi atau data yang dibutuhkan dengan Teknologi komunikasi.</p>

<p>Di era yang maju sangat pesat ini, banyak sekali macam perangkat atau alat yang dapat digunakan sebagai komunikasi. Banyak Teknologi Komunikasi yang berkembang dengan cepat dengan dukungan teknologi yang ada saat ini. Banyak sekali contoh media komunikasi yang berperan dalam kehidupan manusia, seperti internet, hanphone maupun gadget seperti smartphone dan sebagainya.</p>

<p><b>Dampak Positif Teknologi Komunikasi</b></p>

<ol>
    <li>Perubahan Tata Nilai dan Sikap menyebabkan pergeseran nilai dan sikap masyarakat yang semua irasional menjadi rasional.</li>
    <li>Berkembangnya ilmu pengetahuan dan teknologi Dengan berkembangnya ilmu pengetahuan dan teknologi masyarakat menjadi lebih mudah dalam beraktivitas dan mendorong untuk berpikir lebih maju. adanya suatu perubahan menuju masyarakat yang lebih maju, lebih modern, lebih beradab. berkembangnya pola pikir manusia, khususnya indonesia, menjadi lebih terbuka dan tidak fanatik sempit</li>
    <li>Tingkat Kehidupan yang lebih Baik Dibukanya industri yang memproduksi alat-alat komunikasi dan transportasi yang canggih merupakan salah satu usaha mengurangi penggangguran dan meningkatkan taraf hidup masyarakat.</li>
    <li>Pengolahan informasi dan pendistribusiannya melalui jaringan telekomunikasi membuka banyak peluang untuk dimanfaatkan di berbagai bidang kehidupan manusia, termasuk salah satunya bidang pendidikan. Ide untuk menggunakan mesin-belajar, membuat simulasi proses-proses yang rumit, animasi proses-proses yang sulit dideskripsikan sangat menarik minat praktisi pembelajaran. Tambahan lagi, kemungkinan untuk melayani pembelajaran yang tak terkendala waktu dan tempat juga dapat difasilitasi oleh TIK. Sejalan dengan itu mulailah bermunculan berbagai jargon berawalan e, mulai dari e-book, e-learning, e-laboratory, e-education, e-library, dan sebagainya. Awalan e bermakna electronics yang secara implisit dimaknai berdasar teknologi elektronika digital. Pemanfaatan TIK dalam pembelajaran di Indonesia telah memiliki sejarah yang cukup panjang. Inisiatif menyelenggarakan siaran radio pendidikan dan televisi pendidikan merupakan upaya melakukan penyebaran informasi ke satuan-satuan pendidikan yang tersebar di seluruh nusantara. Hal ini adalah wujud dari kesadaran untuk mengoptimalkan pendayagunaan teknologi dalam membantu proses pembelajaran masyarakat. Kelemahan utama siaran radio maupun televisi pendidikan adalah tidak adanya feedback yang seketika. Siaran bersifat searah yaitu dari narasumber atau fasilitator kepada pembelajar. Introduksi komputer dengan kemampuannya mengolah dan menyajikan tayangan multimedia (teks, grafis, gambar, suara, dan gambar bergerak) memberikan peluang baru untuk mengatasi kelemahan yang tidak dimiliki siaran radio dan televisi. Bila televisi hanya mampu memberikan informasi searah (terlebih jika materi tayangannya adalah materi hasil rekaman), pembelajaran berbasis teknologi internet memberikan peluang berinteraksi baik secara sinkron (real time) maupun asinkron (delayed). Pembelajaran berbasis Internet memungkinkan terjadinya pembelajaran secara sinkron dengan keunggulan utama bahwa pembelajar maupun fasilitator tidak harus berada di satu tempat yang sama. Pemanfaatan teknologi video conference yang dijalankan dengan menggunakan teknologi Internet memungkinkan pembelajar berada di mana saja sepanjang terhubung ke jaringan komputer. Selain aplikasi unggulan seperti itu, beberapa peluang lain yang lebih sederhana dan lebih murah juga dapat dikembangkan sejalan dengan kemajuan perkembangan teknologi komunikasi saat ini.</li>
    <li>Salah satu teknologi komunikasi yang bermanfaat adalah e-book . e-book adalah salah satu teknologi yang memanfaatkan komputer untuk menayangkan informasi multimedia dalam bentuk yang ringkas dan dinamis. Dalam sebuah e-book dapat diintegrasikan tayangan suara, grafik, gambar, animasi, maupun movie sehingga informasi yang disajikan lebih kaya dibandingkan dengan buku konvensional. Jenis e-book paling sederhana adalah yang sekedar memindahkan buku konvensional menjadi bentuk elektronik yang ditayangkan oleh komputer. Dengan teknologi ini, ratusan buku dapat disimpan dalam satu keping CD atau compact disk (kapasitas sekitar 700MB), DVD atau digital versatile disk (kapasitas 4,7 sampai 8,5 GB) maupun flashdisk (saat ini kapasitas yang tersedia sampai 16 GB). Bentuk yang lebih kompleks dan memerlukan rancangan yang lebih cermat misalnya pada Microsoft Encarta dan Encyclopedia Britannica yang merupakan ensiklopedi dalam format multimedia. Format multimedia memungkinkan e-book menyediakan tidak saja informasi tertulis tetapi juga suara, gambar, movie dan unsur multimedia lainnya. Penjelasan tentang satu jenis musik misalnya, dapat disertai dengan cuplikan suara jenis musik tersebut sehingga pengguna dapat dengan jelas memahami apa yang dimaksud oleh penyaji.</li>
</ol>


<p><b>Dampak Negatif Teknologi Komunikasi</b></p>

<ol>
    <li>Pola Hidup Konsumtif. Perkembangan industri yang pesat membuat penyediaan barang kebutuhan masyarakat melimpah. Dengan begitu masyarakat mudah tertarik untuk mengonsumsi barang dengan banyak pilihan yang ada.</li>
    <li>Sikap Individualistik. Masyarakat merasa dimudahkan dengan teknologi maju membuat mereka merasa tidak lagi membutuhkan orang lain dalam beraktivitasnya. Kadang mereka lupa bahwa mereka adalah makhluk sosial.</li>
    <li>Gaya Hidup Kebarat-baratan. Tidak semua budaya Barat baik dan cocok diterapkan di Indonesia. Budaya negatif yang mulai menggeser budaya asli adalah anak tidak lagi hormat kepada orang tua, kehidupan bebas remaja, dan lain-lain.</li>
    <li>Kesenjangan Sosial Apabila dalam suatu komunitas masyarakat hanya ada beberapa individu yang dapat mengikuti arus modernisasi dan globalisasi maka akan memperdalam jurang pemisah antara individu dengan individu lain yang stagnan. Hal ini menimbulkan kesenjangan sosial.</li>
    <li>penyebab utama sikap malas karena kemudahan yang diberikan oleh teknologi. bersikap serba instan karena teknologi menyuguhkan hal yang serba instan,otomatis berpengaruh dengan jiwa konsumeris kita dan menganggap teknologi adalah kebutuhan primer yang berpengaruh pada lifestily.</li>
    <li>dengan adanya media internet , sebagian besar warga indonesia terkena demam facebook , dan bebas nya setiap orang mengakses situs-situs berbau pornografi dan tidak terkecuali juga anak kecil ikut melihat apa yang seharusnya tidak boleh dilihat.</li>
    <li>perkembangan Teknologi komunikasi dapat berbahaya karena dikhawatirkan dengan begitu kencangnya aliran informasi tersebut dapat menyebabkan jati diri dan budaya bangsa ikut luluh lantak terbawa arus.</li>
</ol>


<h3>7. Metode Penelitian</h3>

<p>Metode penelitian dilakukan secara kualitatif (Sosiologi)</p>

<hr />



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Contoh Metode Deduktif Dan Induktif]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/contoh-metode-deduktif-induktif/"/>
    <updated>2016-01-20T12:16:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/contoh-metode-deduktif-induktif</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>Metode deduktif</b> adalah cara analisis dari kesimpulan umum atau jeneralisasi yang diuraikan menjadi contoh-contoh kongkrit atau fakta-fakta untuk menjelaskan kesimpulan atau jeneralisasi tersebut.</p>

<p><b>Metode Induktif</b> adalah kebalikan dari metode deduktif.</p>

<!-- more -->


<h3>Contoh Metode deduktif :</h3>

<hr />




<ul>
<li>
<i style="color:blue">Pada era globalsasi ini sangat mempermudah masyarakat dalam menjalankan berbagai aktivitas dan berkomunikasi jarak jauh.</i><br />
Masyarakat tidak memerlukan waktu lama untuk memberikan atau menerima informasi. <br />
Selain dari keuntungan tersebut terdapat juga banyak hal negatif,<br /> seperti 
penggunaan sosial media yang dapat mempertemukan orang dari negara lain kadang di jadikan tindak penipuan dan penculikan.<br />
Lalu penyebaran informasi palsu melalui media broadcast.<br />
Maka dengan demikian penggunaan media komunikasi harus di tunjang dengan pendidikan akhlak 
agar dapan menghindarkan dari penyalahgunaan teknologi.<br /><br />
</li>
<li>
<i style="color:blue">Peraturan lalu lintas harus dipatuhi dengan sebaik-baiknya.</i>
Peratuaran dibuat bukan untuk mempersulit pengendara ketika mengemudikan kendaraannya di jalanan. Akan tetapi, peraturan dibuat untuk ketertiban dan keamanan pengendara. Sayangnya, akibat tidak mematuhi peraturan lalu lintas, banyak terjadi kecelakaan. Sebagai contoh adalah banyaknya kendaraan bermotor menerobos palang kereta api. Sudah banyak kecelakaan akibat pelanggaran lalu lintas ini. Padahal, menunggu beberapa menit sampai kereta api lewat adalah hal yang patut diutamakan demi keselamatan bersama. Selain keselamatan di jalan, kelengkapan surat berkendara harus diperhatikan, seperti SIM dan STNK. Dengan demikian, akan tercipta suasana jalan raya yang tertib dan aman
<br /><br /></li>
<li>
<i style="color:blue">Perilaku konsumtif tengah menjadi virus yang menyebar luas di kalangan masyarakat Indonesia.</i>
Kehadiran tehnologi canggih yang menghadirkan kemudahan dalam membeli barang yang diinginkan menjadi pemicu dari perilaku konsumtif tersebut. Terlebih lagi, bagi mereka yang aktif di jejaring sosial seperti facebook, twitter, bbm, instagram, dll. Setiap kali membuka berbagai jejaring sosial tersebut, akan terpampang berbagai iklan yang menggiurkan. Penjualan barang melalui system online ini sangat menarik konsumen dengan mudah. Jasa pengiriman barang juga semakin kewalahan melayani pelanggan untuk mengirimkan barang yang dipesan via online tersebut. Bagaimanapun juga, perilaku konsumtif patut diwaspadai dan dikendalikan dengan baik. Tentunya, setiap orang tidak ingin gigit jari di setiap akhir bulan
</li>
</ul>


<h3>Contoh Metode Induktif :</h3>

<hr />




<ul>
<li>
Sudah banyak kasus kecelakaan yang terjadi baik itu kendaraan motor roda dua maupun roda empat. kecelekaan terjadi justru dikarenakan alasan yang tidak logis misalnya saja dengan sengaja menerobos palang kereta karena alasan buru-buru dan ada juga yang menerobos lampu merah yang jelas-jelas itu adalah peringatan untuk berhenti dan jelas itu melanggar lalu lintas. Bahkan sebagian masyarakat ada yang menganggap peraturan lalu lintas yang dibuat hanya mempersulit pengendara padahal fungsi peraturan lintas adalah untuk keamanan semua pengguna jalan. Padahal jika mau 
menunggu beberapa menit saja sampai kereta api lewat atau lampu merah berganti menjadi lampu hijau adalah hal yang patut 
diutamakan demi keselamatan bersama. Selain keselamatan di jalan, 
kelengkapan surat berkendara harus diperhatikan, seperti SIM dan STNK. 
Dengan demikian, akan tercipta suasana jalan raya yang tertib dan aman. 
<i style="color:blue">Peraturan lalu lintas dibuat bukan untuk dilanggar melainkan untuk dipatuhi sebaik-baiknya</i> <br /><br />
</li>
<li>
Kemudahan akses internet seperti mengakses jejaring sosial seperti twitter, facebook, intagram dan 
mengakses apa -apa yang dibutuhkan melalui internet hanya dengan menggunakan perangkat mobile 
menjadikan masyarakta kita latah. sebagai contoh adalah, padahal kita tidak membutuhkan 
suatu barang yang sebenarnya fungsi barang tersebut bernilai kecil namun tidak jarang kita membeli produk tersebut 
dari berbagai toko online atau iklan yang banyak bermunculan di berbagai jejaring sosial lewat akses inernet yang serba cepat dan mudah. Sadar atau tidak sadar semua kemudahan itu mengarahkan kepada kita untuk berprilaku konsumtif dan yang lebih parah lagi adalah 
<i style="color:blue">prilaku konsumtif tengah menjadi virus yang menyebar luas dikalangan masyarakat indonesia</i>
</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Paradigma]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/paradigma/"/>
    <updated>2015-12-02T15:16:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/paradigma</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>Paradigma</b> adalah model utama, pola atau metode (untuk meraih beberapa jenis tujuan).
Seringkali paradigma merupakan sifat yang paling khas atau dasar dari sebuah teori atau cabang ilmu.</p>

<!-- more -->


<h3>Unsur-Unsur Paradigma :</h3>

<hr />




<ol>
    <li style="padding-bottom:1em;"><b>Asumsi/Anggapan Dasar</b> <br />
        Pernyataan yang dapat diuji kebenarannya secara empiris berdasarkan pada penemuan, pengamatan dan percobaan dalam penelitian yang dilakukan sebelumnya. Jika kita berbicara mengenai asumsi, maka tidak terlepas keterkaitan antara asumsi, postulat dan prinsip.
    </li>
    <li style="padding-bottom:1em;"><b>Nilai/Penilaian :</b><br />
        <ul>
            <li><b>Objektif</b> merupakan sikap yang lebih pasti, bisa diyakini keabsahannya, tapi bisa juga melibatkan perkiraan dan asumsi, dengan didukung dengan fakta/data.</li>
            <li><b>Subjektif</b> merupakan lebih kepada keadaan dimana seseorang berpikiran relatif, hasil dari menduga duga, berdasarkan perasaan atau selera orang.</li>
            <li><b>Lokalitas</b>  merupakan penilaian yang lebih cenderung dipengaruhi suasana atau keadaan dari suatau tempat atau lokal</li>
        </ul>
    </li>
    <li style="padding-bottom:1em;"><b>Model (Sesuatu yang dicontoh/ditiru)</b> <br />
        Model adalah rencana, representasi, atau deskripsi yang menjelaskan suatu objek, sistem, atau konsep, yang seringkali berupa penyederhanaan atau idealisasi.
    </li>
    <li style="padding-bottom:1em;"><b>Masalah Yang Diteliti</b> <br />
        Masalah penelitian merupakan suatu pondasi dalam melakukan suatu penelitian. Singkatnya, masalah penelitian adalah adanya gap atau kesenjangan antara harapan dengan kenyataan, teori dengan praktek, yang seharusnya dengan yang terjadi. 
    </li>
    <li style="padding-bottom:1em;"><b>Konsep-Konsep Pokok</b> <br />
         Konsep merupakan abstraksi suatu ide atau gambaran mental, yang dinyatakan dalam suatu kata atau simbol. Konsep dinyatakan juga sebagai bagian dari pengetahuan yang dibangun dari berbagai macam kharakteristik.
    </li>
    <li style="padding-bottom:1em;"><b>Metode Penelitian</b> <br />
        Sekumpulan peraturan, kegiatan, dan prosedur yang digunakan oleh pelaku suatu disiplin. Metodologi juga merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode. Penelitian merupakan suatu penyelidikan yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban. Hakekat penelitian dapat dipahami dengan mempelajari berbagai aspek yang mendorong penelitian untuk melakukan penelitian.
    </li>
    <li style="padding-bottom:1em;"><b>Metode Analisis</b> <br />
        Metode analisis data ini terbagi menjadi dua yaitu metode analisis kuantitatif dan metode analisis kualitatif. 
        Analisis kuantitatif ini menggunakan data statistik dan dapat dilakukan dengan cepat, 
        sementara analisis kualitatif ini digunakan untuk data kualitatif yang data yang digunakannya adalah berupa catatan-catatan yang biasanya cenderung banyak dan menumpuk sehingga membutuhkan waktu yang cukup lama untuk dapat menganalisisnya secara saksama.
        <br />  
        <img src="http://ivansa.github.io/images/blog/tulisan/paradigma/metode-penelitian-analisis.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em">
    </li>
    <li style="padding-bottom:1em;"><b>Hasil Analisis</b> <br />
        Hasil / Output yang didapat setelah melakukan analisis.
    </li>
</ol>


<h3>Sumber :</h3>

<ul>
    <li><a hreff="https://id.wikipedia.org/">id.wikipedia.org</a></li>
    <li><a hreff="http://www.informasiahli.com/2015/07/pengertian-asumsi-dalam-penelitian.html">informasiahli.com</a></li>
    <li><a hreff="http://www.kompasiana.com/suportertimnas/apa-subjektif-dan-objektif_5519e0b8a33311c71cb6591c">kompasiana.com</a></li>
    <li><a hreff="http://widisudharta.weebly.com/metode-penelitian-skripsi.html">widisudharta.weebly.com</a></li>
</ul>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Perbedaan Ilmu, Pengetahuan Dan Bahasa]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/perbedaan-ilmu-pengetahuan-bahasa/"/>
    <updated>2015-10-09T15:16:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/perbedaan-ilmu-pengetahuan-bahasa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia (KBBI) Daring, pengetahuan berarti segala sesuatu yg diketahui,
sedangkan Ilmu adalah seluruh usaha sadar untuk menyelidiki, menemukan,
dan meningkatkan pemahaman manusia dari berbagai segi kenyataan dalam alam manusia.</p>

<p>Maka dari itu article ini akan membahas tentang perbedaan antara pengetahuan, ilmu dan juga bahasa.</p>

<!-- more -->




<table border=1>
    <thead>
        <th>Ilmu</th>
        <th>Pengetahuan</th>
        <th>Bahasa</th>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>Teoritis</td>
            <td>Statis</td>
            <td>Alat Komunikasi</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Penelitian</td>
            <td>Konkrit</td>
            <td>Alat Informasi</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Metode
                <ul>
                    <li>Ontologi<br />(Apa) - Definisi</li>
                    <li>Epistemologi<br />(Bagaimana|Kenapa) - Proses</li>
                    <li>Aksiologi<br />(Untuk Apa) - Tujuan</li>
                </ul>
            </td>
            <td>Aplikatif</td>
            <td>&nbsp;</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Dinamis</td>
            <td>Panca Indra</td>
            <td>&nbsp;</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Abstrak
                <ul>
                    <li>Hipotesa</li>
                    <li>Sintesa</li>
                    <li>Antitesa</li>
                </ul>
            </td>
            <td>Pengalaman</td>
            <td>&nbsp;</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>


<h3>Ilmu :</h3>

<hr />




<ol>
    <li><b>Teoritis</b> <br />
        merupakan pikiran atau pola pikir yang mendasarkan semuanya dari teori-teori yang ada sebagai landasan tindakannya. Menjadikan sebuah atau beberapa teori sekaligus yang punya keterkaitan sebagai landasan berfikir dan bersikap dalam menyingkapi atau menghadapi masalah.
    </li>
    <li><b>Riset atau penelitian</b><br />
        sering dideskripsikan sebagai suatu proses investigasi yang dilakukan dengan aktif, tekun, dan sistematis, yang bertujuan untuk menemukan, menginterpretasikan, dan merevisi fakta-fakta.
    </li>
    <li><b>Metode :</b><br />
        <ul>
            <li><b>Aksiologi</b> merupakan cabang filsafat ilmu yang mempertanyakan bagaimana manusia menggunakan ilmunya.</li>
            <li><b>Epistemologi atau teori pengetahuan</b> adalah cabang filsafat yang berurusan dengan hakikat dan linkup pengetahuan, pengandaian-pengandaian dan dasar-dasarnya serta pertanggung jawaban atas pernyataan mengenai pengetahuan yang dimiliki.</li>
            <li><b>Ontologi</b>  adalah studi filosofis tentang hakikat ini, eksistensi atau kenyataan seperti itu, serta menjadi kategori dasar dan hubungan mereka.</li>
        </ul>
    </li>
    <li><b>Dinamis</b><br />
        Ilmu pengetahuan bersifat dinamis. Selalu ada perkembangan dan perubahan seiring berjalannya waktu karena manusia itu berubah dan memiliki masalah.
    </li>
    <li><b>Abstrak :</b><br />
        <ul>
            <li><b>Hipotesa</b> adalah jawaban sementara terhadap masalah yang masih bersifat praduga karena masih harus dibuktikan kebenarannya.</li>
            <li><b>Antitesa</b> adalah penyatuan pendapatan yang bertentangan.</li>
            <li><b>Sintesis</b> yang biasanya berarti suatu integrasi dari dua atau lebih elem yang ada yang menghasilkan suatu hasil baru.</li>
        </ul>
    </li>
</ol>




<br />


<br />


<h3>Pengetahuan :</h3>

<hr />




<ol>
    <li><b>Statis</b><br />
        Pengetahuan  bersifat statis karna pengetahuan bersifat fakta dan tidak akan berubah.
    </li>
    <li><b>Konkrit</b><br />
        nyata, benar-benar ada (berwujud, dapat dilihat, diraba, dan sebagainya):
    </li>
    <li><b>Aplikatif</b><br />
        Dapat di gunakan dan di kembangkan untuk menemukan pengetahuan baru.
    </li>
    <li><b>Panca Indra</b><br />
        Pengetahuan dapat di rasakan atau di dapatkan dari panca indra.
    </li>
    <li><b>Pengalaman</b><br />
        Pengetahuan juga dapat di dapat dari pengalaman yang kita lalui.
    </li>
</ol>


<p></p>

<br />


<br />


<h3>Bahasa :</h3>

<hr />




<ol>
    <li><b>Alat Komunikasi</b><br />
        Bahasa adalah alat komunikasi antara anggota masyarakat berupa simbol bunyi yang dihasilkan oleh alat ucap manusia. 
    </li>
    <li><b>Alat Informasi</b><br />
        Bahasa selain sebagai alat komunikasi juga di gunakan untuk penyampai informasi secara umum maupun pribadi.
    </li>
</ol>


<p></p>

<br />


<br />


<blockquote><p>Budaya : pra kebudayaan &ndash; kebudayaan</p>

<p>Tulisan : pra sejarah &ndash; sejarah</p></blockquote>

<br />


<br />


<h3>Sumber :</h3>

<ul>
    <li><a hreff="https://id.wikipedia.org/">id.wikipedia.org</a></li>
    <li><a hreff="http://historia-rockgill.blogspot.co.id/2011/12/definisi-aksiologiontologi-dan.html">historia-rockgill.blogspot.co.id</a></li>
    <li><a hreff="http://magentarosmaya.blog.fisip.uns.ac.id/2012/03/21/metode-ilmu-pengetahuan/">magentarosmaya.blog.fisip.uns.ac.id</a></li>
</ul>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[PPT : Struktur Pasar (2)]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/ppt-struktur-pasar-2/"/>
    <updated>2015-06-18T12:12:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/ppt-struktur-pasar-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Power Point yang membahas tentang &ldquo;Struktur Pasar&rdquo;.</p>

<!-- more -->




<iframe src="http://docs.google.com/gview?url=http://ivansa.github.io/downloads/code/tulisan/ppt/6.pptx&embedded=true" style="width:100%; height:500px;" frameborder="0"></iframe>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[PPT : Struktur Pasar (1)]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/ppt-struktur-pasar/"/>
    <updated>2015-06-18T11:12:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/ppt-struktur-pasar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Power Point yang membahas tentang &ldquo;Struktur Pasar&rdquo;.</p>

<!-- more -->




<iframe src="http://docs.google.com/gview?url=http://ivansa.github.io/downloads/code/tulisan/ppt/5.pptx&embedded=true" style="width:100%; height:500px;" frameborder="0"></iframe>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
