<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: tulisan | Ivans Ardiansyah]]></title>
  <link href="http://ivansa.github.io/blog/categories/tulisan/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ivansa.github.io/"/>
  <updated>2017-06-01T17:13:27+07:00</updated>
  <id>http://ivansa.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ivans Ardiansyah]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Perbandingan etika profesi guru]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/perbandingan-etika-profesi-guru/"/>
    <updated>2017-06-01T15:32:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/perbandingan-etika-profesi-guru</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Etika dalam dunia pendidikan sangat berpengaruh dalam perkembangan dan kemajuan bangsa, khususnya dalam kegiatan belajar mengajar.
Pada kesempatan kali ini saya akan membandingkan kompetensi profesi guru di dalam dan luar negeri dengan mengambil contoh dari jurnal &ndash; jurnal yang ada.</p>

<!-- more -->


<p><b>Di Amerika Serikat sebagaimana diuraikan dalam jurnal Educational Leadership 1993, dijelaskan bahwa untuk menjadi profesional seorang guru dituntut untuk memiliki lima hal:</b></p>

<ol>
    <li>Guru mempunyai komitmen pada siswa dan proses belajarnya,</li>
    <li>Guru menguasai secara mendalam bahan/mata pelajaran yang diajarkannya serta cara mengajarnya kepada siswa,</li>
    <li>Guru bertanggung jawab memantau hasil belajar siswa melalui berbagai cara evaluasi,</li>
    <li>Guru mampu berfikir sistematis tentang apa yang dilakukannya dan belajar dari pengalamannya,</li>
    <li>Guru seyogyanya merupakan bagian dari masyarakat belajar dalam lingkungan profesinya.</li>
</ol>


<p><b>Sedangkan di indonesia dijelaskan bahwa untuk menjadi profesional seorang guru dituntut untuk memiliki empat hal:</b></p>

<ol>
    <li>Pemahaman guru terhadap peserta didik, perancangan dan pelaksanaan pembelajaran, evaluasi hasil belajar, dan pengembangan peserta didik untuk mengaktualisasikan berbagai potensi yang dimilikinya.</li>
    <li>Kemampuan personal yang mencerminkan kepribadian yang mantap, stabil, dewasa, arif, dan berwibawa, menjadi teladan bagi peserta didik, dan berakhlak mulia. </li>
    <li>Kemampuan guru untuk berkomunikasi dan bergaul secara efektif dengan peserta didik, sesama pendidik, tenaga kependidikan, orang tua/wali peserta didik, dan masyarakat sekitar.</li>
    <li>Penguasaan materi pembelajaran secara luas dan mendalam, yang mencakup penguasaan materi kurikulum mata pelajaran di sekolah dan substansi keilmuan yang menaungi materinya, serta penguasaan terhadap stuktur dan metodologi keilmuannya.</li>
</ol>


<p><b>Pendapat dan kesimpulan penulis terhadap perbedaan kompetensi dan etika profesi guru diatas :</p>

<blockquote><p>Untuk jadi seorang guru harus memahami masing masing kode etik yang harus dipatuhi dan kompetensi yang harus dimiliki.
Di amerika seorang guru harus memiliki komitmen yang tinggi atas siswa selama proses belajar mengajar, sama hal nya dengan indonesia seorang guru harus mempunyai pemahaman yang dalam atas pelaksanaan proses pembelajaran.
Jadi saya berkesimpulan bahwa kode etik guru disetiap negara tidak lah jauh berbeda, yaitu seorang guru harus mempunyai komitmen yang tinggi terhadap siswanya dan yang membedakan hanya proses belajar mengajarnya saja.</p></blockquote>

<hr />


<p><b>Sumber : </b></p>

<ul>
<li><a href="https://ibnufajar75.wordpress.com/2012/12/27/empat-kompetensi-yang-harus-dimiliki-seorang-guru-profesional/">ibnufajar75.wordpress.com</a></li>
<li><a>Jurnal FTC Oleh Joko sulianto</a></li>
</ul>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Keterbatasan  UU Telekomunikasi No 36]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/keterbatasan-uu-telekomunikasi-no-36/"/>
    <updated>2017-04-30T15:32:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/keterbatasan-uu-telekomunikasi-no-36</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Undang-Undang Telekomunikasi (secara resmi bernama Undang-Undang Nomor 36 Tahun 1999 tentang Telekomunikasi) adalah undang-undang yang mengatur tentang penyelenggaraan dan aturan-aturan yang harus dipenuhi oleh seluruh penyelenggara dan pengguna telekomunikasi di Indonesia. Hal itu mencakup tentang asas &amp; tujuan telekomunikasi, hak dan kewajiban penyelenggara dan pengguna telekomunikasi, penomoran, interkoneksi, tarif, dan perangkat telekomuniasi, juga ketentuan pidana dan sanksi.</p>

<!-- more -->


<p>Pada postingan kali ini saya akan membahas tentang UU nomor 36, khususnya dalam hal penyadapan.</p>

<p><b>UU Nomor 36, Pasal 40</b></p>

<blockquote><p>Setiap orang dilarang melakukan kegiatan penyadapan atas informasi yang disalurkan melaiui
jaringan telekomunikasi dalam bentuk apapun.</p></blockquote>

<p><b>UU Nomor 36, Pasal 43</b></p>

<blockquote><p>Pemberian rekaman informasi oleh penyelenggara jasa telekomunikasi kepada pengguna jasa
telekomunikasi sebagaimana dimaksud dalam Pasal 41 dan untuk kepentingan proses peradilan
pidana sebagaimana dimaksud dalam Pasal 42 ayat (2), tidak merupakan pelanggaran Pasal 40.</p></blockquote>

<p>Pada pasal 40 dijelaskan bahwa setiap orang dilarang melakukan kegiatan penyadapan informasi, kecuali untuk proses peradilan pidana.
Menurut saya pengembangan dari pasal ini masih sangat luas, seperti halnya perlu dijelaskan sanksi secara lebih detail.</p>

<p>Sebagai contoh Kasus penyadapan presiden dimana dilakukan oleh negara lain, apakah kasus penyadapan ini akan dikenakan sanksi yang sama
seperti halnya terhadap perorangan ? Pada dasarnya dalam UU Nomor 36 hanya menjelaskan bahwa pelanggaran terhadap pasal 40 adalah  pidana penjara paling lama 15 (lima belas) tahun.</p>

<p>Jadi menurut saya perlunya menjelaskan lingkup penyadapan, apakah hanya perorangan, organisasi, tingkat pemerintahan daerah atau hingga antar negara.
Dan juga pemberian sanksi harus sesuai dengan lingkup penyadapan.</p>

<hr />


<p><b>Sumber : </b></p>

<ul>
<li><a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Undang-Undang_Telekomunikasi">wikipedia</a></li>
<li><a href="http://www.postel.go.id/content/ID/regulasi/frekuensi/uu/uu-ri-no-36-1999.pdf">www.postel.go.id</a></li>
</ul>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Isu Privasi Teknologi Informasi]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/isu-privasi-teknologi-informasi/"/>
    <updated>2017-03-23T15:32:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/isu-privasi-teknologi-informasi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Teknologi Informasi mempunyai pengaruh yang besar dalam kehidupan manusia. Karena itu perlunya etika dalam menggunakan sebuah teknologi.
Jadi, dalam kebanyakan situasi, seseorang atau organisasi yang dihadapkan pada keputusan, harus mempertimbangkan apakah melanggar hukum atau tidak.</p>

<!-- more -->


<p>Banyaknya aplikasi dan peningkatan penggunaan TI telah menimbulkan berbagai isu etika,
salah satunya akan dibahas dalam posting kali ini, yaitu <b>Isu Privasi</b>.</p>

<h4>Isu Privasi ( Privacy Issue )</h4>

<hr />


<p>Perkembangan teknologi informasi berkembang sangat cepat, hal ini memungkinkan baik secara teknis maupun ekonomi , untuk mengumpulkan, menyimpan dan memberi data dan informasi  dengan mudah. Tetapi, dengan berkembang pesatnya teknologi informasi dapat memiliki pengaruh yang kurang baik atau negatif terhadap privasi setiap individu. Berbagai isu sedang diperdebatkan dalam dunia bisnis maupun pemerintahan.</p>

<p>Terdapat beberapa contoh diantaranya:</p>

<ol>
<li>Menggunakan informasi customer untuk memasarkan layanan bisnis tambahan dari berbagai sumber.</li>
<li>Bisa dengan cara mengumpulkan nomor telepon, nomor kartu kredit dan lain-lain untuk membuat profil customer.</li>
<li>Mengkases percakapan pribadi seseorang dan berbagai informasi mengenai keuntungan individual yang didapat dari kunjungan mereka pada berbagai situs web internet.</li>
<li>Selalu bisa mengetahu letak seseorang berada dengan adanya smartphone yang makin erat dihubungkan ke orang dari pada tempat.</li>
</ol>


<p></p>

<h4>Tantangan Keamanan dan Etika Teknologi Informasi</h4>

<hr />


<p>Persaingan dalam dunia bisnis dan usaha dalam saat ini sudah semakin maju dan ketat perkembangannya. Hal ini mendorong setiap pelaku usaha untuk meningkatkan kemampuannya ( baik hardskill maupun softskill) dalam mengembangkan sistem informasi yang ditunjang dengan kemajuan teknologi dan informasi. Karena persaingan dan perkembangan yang semakin ketat, informasi merupakan salah satu sumberdaya yang harus dikelola secara baik dan benar sehingga dapat menjadikan nilai tambah bagi suatu organisasi.</p>

<p>Kemudian, Perkembangan teknologi informasi dan komputer juga sebagai sarana informasi yang sudah memberikan banyak keuntungan. Salah satu manfaatnya ialah informasi dapat diperoleh dan pengambilan keputusan dengan sangat cepat yang dilakukan secara akurat, tepat dan berkualitas. Dibalik banyak keuntungan tersebut, juga terdapat banyak kerugian akibat perkembangan teknologi informasi dan komputer. Akibatnya akan menimbulkan dampak yang besar yang akan menimbulkan isu etika dalam hal kejahatan, privasi, individualitas, pemberian kerja kesehatan dan kondisi kerja. Dalam kondisi seperti ini, setiap pelaku informasi dihadapkan dalam kondisi yang dimana mereka harus betul 1menyadari bahwa teknologi informasi memiliki hasil yang sangat bermanfaat dan juga dapat merusak pelaku informasi dan masyarakat. Didalam mengembangkan sistem informasi yang mengelola sumberdaya diperlukan pengorganisasian yang teratur dan terintegrasi sehingga dapat tercapai tujuan suatu organisasi. Jadi, pelaku usaha dan bisnis harus melibatkan pengelolaan aktivitas kerja kita dan pekerjaan orang lain untuk meminimalkan pengaruh yang dapat merusak aplikasi bisnis teknologi informasi dan memaksimalkan pengaruh yang bermanfaat dari implementasi teknologi informasi.</p>

<h4>Tanggung Jawab Etika Pelaku Bisnis</h4>

<hr />


<p>Setiap pelaku bisnis akan mendapatkan sebuah tanggung jawab untuk menyebarluaskan dalam penggunaan teknologi informasi. Dan setiap pelaku bisnis harus mempunyai etika yang baik dilingkungan kerja maupun lingkungan masyarakat luas. Baik pelaku bisnis itu dalam mempunyai jabatan penting maupun tidak, harus tetap menerima tanggung jawab etika yang baik yang ditimbulkan dalam lingkungan kerjanya. Sebagai pelaku bisnis , maka harus memiliki tanggung jawab dalam membuat suatu keputusan tentang segala suatu aktivitas bisnis dan penggunaan teknologi informasi.</p>

<h4>Kejahatan Komputer (CyberCrime)</h4>

<hr />


<p>Merupakan perbuatan melawan hukum yang dilakukan dengan menggunakan komputer sebagai sarana atau alat sebagai objek, baik untuk memperoleh keuntungan atau tidak, dengan merugikan pihak lain. Terdapat beberapa literatur dan prakteknya dikelompokan dalam beberapa bentuk, diantaranya:</p>

<ol>
    <li><b>Illegal Access ( Akses tanpa ijin )</b><br />
    Seorang pelaku kejahatan komputer dengan sengaja mengakses secara tidak sah terhadap seluruh atau sebagian sistem komputer dengan maksud mendapatkan data atau merusak suatu sistem komputer.
    </li>
    <li><b>Illegal Content ( Konten tidak sah )</b><br />
    Merupakan kejahatan dengan memasukkan data atau informasi ke dalam internet tentang hal yang tidak benar dan melanggar hukum.
    </li>
    <li><b>Data Forgery ( Pemalsuan Data )</b><br />
    Kejahatan dengan memalsukan data pada dokumen penting yang tersimpan sebagai dokumen melalui internet.
    </li>
    <li><b>Spionase Cyber ( Mata-mata )</b><br />
    Kejahatan yang memanfaatkan jaringan internet untuk melakukan kegiatan mata-mata terhadap pihak lain, dengan memasuki sistem jaringan komputer yang menjadi sasaran.
    </li>
    <li><b>Data Theft ( Mencuri Data )</b><br />
    Kegiatan memperoleh data komputer secara tidak sah, baik untuk digunakan sendiri ataupun diberikan kepada orang lain.
    </li>
    <li><b>Misuse Of Device ( Menyalahgunakan Peralatan Komputer )</b><br />
    Dengan sengaja tanpa hak, memproduksi, menjual dan berusaha memperoleh untuk kepentingan pribadi atau kelompok dengan cara melakukan akses yang tidak sah, mengganggu sistem komputer atau melakukan perbuatan melawan hukum.
    </li>
</ol>


<h4>Sistem Pertahanan</h4>

<hr />


<p>Terdapat beberapa sistem pertahanan yang sangat penting pada saat ini, diantarannya:</p>

<ol>
    <li><b>Enkripsi data</b><br />
    Merupakan cara yang paling penting untuk melindungi data dan sumber daya jaringan komputer lainnya, terutama di internet, intranet dan ekstranet. Pesan, password, file dan data lainnyadapat ditransmisikan dalam bentuk acak dan dibentuk kembali oleh sistem komputer untuk para user yang mempunyai hak.
    </li>
    <li><b>Firewall</b><br />
    Merupakan security gate sistem yang melindungi intranet perusahaan dan jaringan lain perusahaan dari penerobosan , dengan menyediakan saringan dan poin transfer yang aman untuk akses dan dari internet  serta jaringan lainnya.
    </li>
    <li><b>Distributed denial of service</b><br />
    Terdapat tiga lapisan sistem komputer jaringan, diantaranya situs web korban, penyedia layanan atau content internet, situs komputer bantuan yang dibuat oleh para penjahat dunia maya.
    </li>
    <li><b>Pertahanan dari virus</b><br />
    Terdapat banyak perusahaan yang membangun sistem pertahanan untuk  melawan penyebaran virus dengan cara melakukan pembaharuan software antivirus sebagai tanggung jawab dari departemen sistem informasi mereka. Sedangkan, perusahaan antivirus juga meningkatkan pemasaran software suite keamanan yang mengintegreasikan perlindungan dari virus firewall, keamanan web, dan fitur pemblokiran.
    </li>
    <li><b>Pemonitoran email</b><br />
    Internet dan sistem email online merupakan salah satu tempat untuk serangan para hacker untuk dapat menyebarkan virus komputer atau menerobos masuk kedalam suatu sistem jaringan komputer. E-mail juga merupakan wadah untuk berbagi usaha oleh para perusahaan untuk menentukan kebijakan atas pesan ilegal, personal, atau yang merusak oleh karyawan, serta atas tuntutan dari beberapa karyawan dan pihak lainnya, yang melihat kebijakan semacam itu sebagai pelanggaran atas hak privasi.
    </li>
    <li><b>Manajemen Risiko</b><br />
    Manajemen risiko dirancang untuk menggambarkan pendekatan dimana tingkat keamanan sumber daya informasi perusahaan dibandingkan dengan risiko yang akan dihadapinya.
    </li>
</ol>


<h4>Kesimpulan Dan Saran</h4>

<hr />


<blockquote><p>Teknologi diciptakan untuk membantu manusia dalam melakukan kegiatan dan pekerjaan mereka, salah satu isu dalam penggunaan teknologi adalah informasi yang telah tersebar didalam internet dapat saja diakses oleh siapapun dan dimanapun bahkan yang berkaitan dengan informasi pribadi.
Maka dari itu perlu kita melakukan pengamanan terhadap informasi pribadi kita agar tidak digunakan oleh orang yang tidak bertanggung jawab untuk melakukan hal hal yang berhubungan dengan tindak kejahatan.</p></blockquote>

<hr />


<p><b>Sumber : </b></p>

<ul>
<li><a href="https://fajarmouhammad24wordpress.com/2015/06/23/keamanan-dan-etika-dalam-teknologi-informasi/">fajarmouhammad24wordpress.com</a></li>
<li><a href="http://nita-afrilia.blogspot.co.id/2012/03/etika-dan-profesi-dalam-teknologi.html">nita-afrilia.blogspot.co.id</a></li>
<li><a href="https://www.google.com/">Google</a></li>
</ul>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Layanan Telematika]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/layanan-telematika/"/>
    <updated>2016-11-29T15:32:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/layanan-telematika</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Berdasarkan Instruksi Pesiden Republik Indonesia (Inpres) nomor 6 tahun 2001. Pesatnya kemajuan teknologi telekomunikasi, media, dan informatika atau disingkat sebagai teknologi telematika serta meluasnya perkembangan infrastruktur informasi global telah merubah pola dan cara kegiatan bisnis dilaksanakan di industri, perdagangan, dan pemerintah. Perkembangan ilmu pengetahuan dan masyarakat informasi telah menjadi paradigma global yang dominan.Kemampuan untuk terlibat secara efektif dalam revolusi jaringan informasi akan menentukan masa depan kesejahteraan bangsa.</p>

<!-- more -->


<p>Berbagai keadaan menunjukkan bahwa Indonesia belum mampu mendaya gunakan
 potensi teknologi telematika secara baik, dan oleh karena itu Indonesia terancam <b>“digital divide”</b>
yang semakin tertinggal terhadap negara-negara maju.
Kesenjangan prasarana dan sarana telematika antara kota dan pedesaaan, juga memperlebar rurang perbedaan sehingga terjadi pula
<b>“digital divide”</b> di dalam negara kita sendiri.
Indonesia perlu melakukan terobosan agar dapat secara efektif mempercepat pendayagunaan teknologi telematika yang potensinya sangat besar itu,untuk meningkatkan kesejahteraan rakyat dan mempererat persatuan bangsa sebagai landasan yang kokoh bagi pembangunan secara berkelanjutan. Di dalam hal ini pemerintah perlu secara proaktif dan dengan komitmen yang tinggi membangun kesadaran politik dan menumbuhkan komitmen nasional,membentuk lingkungan bisnis yang kompetitif, serta meningkatkan kesiapan masyarakat untuk mempercepat pengembangan dan pendayagunaan teknologi telematika secara sistematik.</p>

<p>Indonesia perlu menyambut komitmen dan inisiatif berbagai lembaga internasional,kelompok negara atau negara-negara lain secara sendiri-sendiri dalam meningkatkan kerja sama yang lebih erat dalam penyediaan sumber daya pembiayaan, dukungan teknis, dan sumber dayalain
untuk membantu Indonesia sebagai negara berkembang mengatasi <b>“digital divide”</b>. Dengan
kenyataan tersebut, pemerintah dengan ini menyatakan komitmen untuk melaksanakan kebijakan serta melakukan langkah-langkah dalam bentuk program aksi yang dapat secara nyata mengatasi
<b>“digital divide”</b>, dengan arah pengembangan sebagai yang dimaksud dalam isi kerangka
kebijakan ini.</p>

<h4>Layanan Telematika di Bidang Informasi</h4>

<hr />


<p>Penggunaan teknologi telematika dan aliran informasi harus selalu ditujukan untuk meningkatkan kesejahteraan masyarakat, termasuk pemberantasan kemiksinan dan kesenjangan,serta meningkatkan kualitas hidup masyarakat. Selain itu, teknologi telematika juga harus diarahkan untuk menjembatani kesenjangan politik dan budaya serta meningkatkan keharmonisan di kalangan masyarakat</p>

<p>Wartel dan Warnet memainkan peranan penting dalam masyarakat. Warung Telekomunikasi dan Warung Internet ini secara berkelanjutan memperluas jangkauan pelayanan telepon dan internet,baik di daerah kota maupun desa, bagi pelanggan yang tidak memiliki akses sendiri di tempat tinggal atau di tempat kerjanya. Oleh karena itu langkah-langkah lebih lanjut untuk mendorong pertumbuhan jangkauan dan kandungan informasi pelayanan publik, memperluas pelayanan kesehatan dan pendidikan, mengembangkan sentra-sentra pelayanan masyarakat perkotaan dan pedesaan, serta menyediakan layanan <b>“e-commerce”</b> bagi usaha kecil dan menengah, sangat diperlukan. Dengan demikian akan terbentuk Balai-balai Informasi. Untuk melayani lokasi-lokasi yang tidak terjangkau oleh masyarakat.</p>

<p>Contoh Layanan telematika di dalam bidang informasi :</p>

<ol>
<li>Penggunaan layanan telematika dalam hal pendaftaran sekolah negeri (bidang pendidikan)</li>
<li>Menyebarkan informasi tempat - tempat pariwisata melalui media elektronik (bidang pariwisata)</li>
<li>Membuat situs yang memberikan informasi yang berhubungan dengan kesehatan masyarakat (bidang kesehatan)</li>
<li>Membuat layanan-layanan masyarakat yang dapat di akses dan di gunakan memalui situs situs pemerintah (bidang pemerintahan)</li>
</ol>


<p></p>

<h4>Layanan Telematika di Bidang Keamanan</h4>

<hr />


<p>Layanan telemaatika juga dimanfaatkan pada sektor – sektor keamanan seperti yang sudah dijalankan oleh Polda Jatim yang memanfaatkan TI dalam rangka meningkatkan pelayanankeamanan terhadap masyarakat. Kira-kira sejak 2007 lalu, membuka layanan pengaduan atau laporan dari masyarakat  melalui SMS dengan kode akses 1120. Selain itu juga telah dilaksanakan sistem online untuk pelayanan di bidang Lalu Lintas. Polda Jatim  memiliki websitedi <a href="http://www.jatim.polri.go.id,">http://www.jatim.polri.go.id,</a> untuk bisa melayani masyarakat melalui internet. Hingga kini masih terus dikembangkan agar  dapat secara maksimal melayani masyarakat. Bahkan Badan Reserse dan Kriminal (Bareskrim) Polda Jatim sudah banyak memanfaatkan fasilitas  website inidan sangat bermanfaat dalam menangani kasus-kasus yang sedang terjadi dan lebih mudah dalam memantau setiap perkembangan kasus atau  laporan, baik laporan dari masyarakat maupun laporan internal untuk Polda Jatim sendiri. Bukan hanya penanganan kasus kejahatan semata,tapi juga termasuk laporan terkait lalu lintas, intelijen, tindak pidana ringan (tipiring) dimasyarakat, pengamanan untuk pemilu, termasuk laporan bencana alam. Masyarakat juga bisa menyampaikan uneg-uneg atau opini mengenai perilaku dan layanan dari aparat kepolisianmelalui email atau website . Semoga saja daerah – daerah lainnya yang tersebar diseluruh Indonesia dapat memanfaatkan teknologi telematika seperti halnya Polda Jatim agar terciptanya negara Indonesia yang aman serta disiplin.</p>

<p>Indonesia perlu menciptakan suatu lingkungan legislasi dan peraturan perundang-undangan. Upaya ini mencakup perumusan produk-produk hukum baru di bidang telematika (cyber law) yang mengatur keabsahan dokumen elektronik,tanda tangan digital, pembayaran secara elektronik, otoritas sertifikasi, kerahasiaan, dankeamanan pemakai layanan pemakai layanan jaringan informasi. Di samping itu, diperlukan pula penyesuaian berbagai peraturan perundang-undangan yang telah ada, seperti mengatur HKI,perpajakan dan bea cukai, persaingan usaha, perlindungan konsumen, tindakan pidana, dan penyelesaian sengketa. Pembaruan perauran perundang-udangan tersebut dibutuhkan untuk memberikan arah yang jelas, transparan, objektif, tidak diskriminatif, proporsional, fleksibel,serta selaras dengan dunia internasional dan tidak bias pada teknologi tertentu. Pembaruan itu juga diperlukan untuk membentuk ketahanan dalam menghadapi berbagai bentuk ancaman dan kejahatan baru yang timbul sejalan dengan perkembangan telematika.</p>

<p>Pemerintah pun telah membatasi penggunaan telematika dalam hal penyebaran dan pembuatan informasi dengan revisi Undang-Undang Nomor 11 Tahun 2008 tentang Informasi dan Transaksi Elektronik (ITE) akan diberlakukan pada 28 November 2016. Undang-Undang tersebut tepat diberlakukan setelah 30 hari rapat paripurna Dewan Perwakilan Rakyat (DPR) yang mengesahkan Undang-Undang tersebut pada 27 Oktober 2016.
Didalam UU tersebut berkesimpulan tentang larangan mendistribusikan, mentransmisikan dan/atau membuat informasi palsu, mencemarkan nama baik dan menghina dengan menggunakan media informasi elektronik.</p>

<h4>Layanan Contex Aware dan Event Base</h4>

<hr />


<p>Di dalam ilmu komputer menyatakan bahwa perangkat komputer memiliki kepekaan dan dapat bereaksi terhadap lingkungan sekitarnya berdasarkan informasi dan aturan-aturan tertentu yangtersimpan di dalam perangkat. Gagasan inilah yang diperkenalkan oleh Schilit pada tahun 1994 dengan istilah context-awareness. Context-awareness adalah kemampuan layanan network untuk mengetahui berbagai konteks, yaitu kumpulan parameter yang relevan dari pengguna (user) dan penggunaan network itu, serta memberikan layanan yang sesuai dengan parameter-parameter itu.Beberapa konteks yang dapat digunakan antara lain lokasi user, data dasar user, berbagai preferensi user, jenis dan kemampuan terminal yang digunakan user. Sebagai contoh : ketika seorang user sedang mengadakan rapat, maka context-aware mobile phone yang dimiliki userakan langsung menyimpulkan bahwa user sedang mengadakan rapat dan akan menolak seluruh panggilan telepon yang tidak penting. Dan untuk saat ini, konteks location awareness danactivity recognition yang merupakan bagian dari context-awareness menjadi pembahasan utama di bidang penelitian ilmu komputer.</p>

<p>Tiga hal yang menjadi perhatian sistem context-aware menurut Albrecht Schmidt, yaitu:</p>

<ol>
    <li><b>The acquisition of context.</b><br />
    Hal ini berkaitan dengan pemilihan konteks dan bagaimana cara memperoleh konteks yang diinginkan, sebagai contoh : pemilihan konteks lokasi, dengan penggunaan suatu sensor lokasi tertentu (misalnya: GPS) untuk melihat situasi atau posisi suatu lokasi tersebut.
    </li>
    <li><b>The abstraction and understanding of context.</b><br />
    Pemahaman terhadap bagaimana cara konteks yang dipilih berhubungan dengan kondisi nyata, bagaimana informasi yang dimiliki suatu konteks dapat membantu meningkatkan kinerja aplikasi, dan bagaimana tanggapan sistem dan cara kerja terhadap inputan dalam suatu konteks.  
    </li>
    <li><b>Application behaviour based on the recognized context.</b><br />
Terakhir, dua hal yang paling penting adalah bagaimana pengguna dapat memahami sistem dan tingkah lakunya yang sesuai dengan konteks yang dimilikinya serta bagaimana caranya memberikan kontrol penuh kepada pengguna terhadap sistem. 
    </li>
</ol>


<h4>Layanan Perbaikan Sumber</h4>

<hr />


<blockquote><p>TELEMETIKA UNTUK MEMPERSATUKAN BANGSA DAN MEMBERDAYAKAN RAKYAT</p></blockquote>

<p>Indonesia pada saat ini tengah dalam masa transisi menuju negara demokrasi. Dengan sistem pemerintahan yang terdesentralisasi dalam negara kesatuan dan persatuan bangsa yang kukuh. Untuk mempercepat proses demokrasi dalam kesatuan dan persatuan tersebut, Indonesia harus mampu mendayagunakan potensi teknologi telematika untuk keperluan :</p>

<ol>
    <li>Meniadakan hambatan pertukaran informasi antar masyarakat dan antar wilayah negara,karena hanya dengan demikian berbagai bentuk kesenjangan yang mengancam kesatuanbangsa dapat teratasi secara bertahap;</li>
    <li>Memberikan kesempatan yang sama serta meningkatkan ketersediaan informasi danpelayanan publik yang diperlukan untuk memperbaiki kehidupan sosial dan ekonomi</li>
</ol>




<br />


<br />




<hr />


<p><b>Sumber : </b></p>

<ul>
<li><a href="https://www.scribd.com/doc/42654932/Pengantar-Telematika-4ka04-Layanan-Telematika">www.scribd.com</a></li>
<li><a href="https://news.detik.com/berita/d-3356235/ini-7-poin-utama-revisi-uu-ite-yang-mulai-diberlakukan-hari-ini">news.detik.com</a></li>
</ul>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Customer Relationship Management]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/customer-relationship-management/"/>
    <updated>2016-11-03T15:32:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/customer-relationship-management</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>CRM adalah sebuah istilah industri TI untuk metodologi, strategi, perangkat lunak (software)
dan atau aplikasi berbasis web lainnya yang mampu membantu sebuah perusahaan
(enterprise, kalau besar ukurannya) untuk mengelola hubungannya dengan para pelanggan,</p>

<!-- more -->


<p>Atau</p>

<p>CRM adalah usaha sebuah perusahaan untuk berkonsentrasi menjaga pelanggan (supaya
tidak lari ke pesaing) dengan mengumpulkan segala bentuk interaksi pelanggan baik itu lewat
telepon, email, masukan di situs atau hasil pembicaraan dengan staf sales dan marketing,</p>

<p>Atau</p>

<p>CRM adalah sebuah strategi bisnis menyeluruh dari suatu perusahaan yang memungkinkan
perusahaan tersebut secara efektif bisa mengelola hubungan dengan para pelanggan.</p>

<h4>KARAKTERISTIK CRM</h4>

<hr />


<p>CRM adalah fitur berorientasi pelanggan dengan respon layanan berdasarkan masukan pelanggan, satu-ke-satu solusi untuk kebutuhan pelanggan, komunikasi online langsung dengan pelanggan dan customer service center yang dimaksudkan untuk membantu pelanggan memecahkan masalah mereka. Ini mencakup fungsi-fungsi berikut:</p>

<ol>
    <li>Penjualan kekuatan otomatisasi, yang mengimplementasikan analisis promosi penjualan, mengotomatiskan pelacakan sejarah rekening klien untuk penjualan berulang atau penjualan di masa depan, dan сoordinates penjualan, pemasaran, call center, dan outlet ritel.</li>
    <li>Teknologi data warehouse, digunakan untuk informasi transaksi agregat, untuk menggabungkan informasi dengan produk CRM, dan untuk memberikan indikator kinerja utama.</li>
    <li>Manajemen kesempatan yang membantu perusahaan untuk mengelola pertumbuhan tak terduga dan permintaan, dan menerapkan model peramalan yang baik untuk mengintegrasikan sejarah penjualan dengan proyeksi penjualan.</li>
    <li>Sistem CRM yang melacak dan mengukur kampanye pemasaran melalui jaringan ganda, pelacakan analisis pelanggan dengan klik pelanggan dan penjualan.</li>
</ol>


<h4>ARSITEKTUR CRM</h4>

<hr />


<p>Sistem CRM ini memiliki hubungan dengan bagian-bagian lain sesuai dengan bagan berikut ini :</p>

<p><img src="/images/blog/crm/arsitektur.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<p><b>CRM – Marketing</b></p>

<p>Hubungan antar bagian ini dibutuhkan pada saat pengiriman SMS broadcast ke seluruh pelanggan. Hal ini dikarenakan isi pesan yang dikirimkan tersebut bergantung pada strategi pemasaran yang diterapkan oleh bagian marketing.</p>

<p><b>CRM – Sales</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan sales antara lain apabila pelanggan menanyakan status order mereka yang belum ditanggapi oleh bagian sales.</p>

<p><b>CRM – Service</b></p>

<p>Hubungan ini untuk fasilitas service appointment folder dimana perlu adanya cross-check dengan bagian service (bengkel). Hubungan ini juga dapat digunakan untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan service antara lain apabila pelanggan menanyakan kondisi terakhir kendaraan mereka yang sedang diperbaiki.</p>

<p><b>CRM – Quality Control</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan quality control antara lain apabila pelanggan mengeluhkan kerusakan dan kecacatan komponen kendaraan mereka, yang bukan disebabkan oleh penggunaan tetapi hasil dari produksi pabrik.</p>

<p><b>CRM – Shipment</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan shipment antara lain apabila pelanggan menanyakan status pengiriman order mereka yang belum sampai.</p>

<p><b>CRM – Branch Management</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk kegiatan sinkronisasi data antara pusat dan cabang. Cabang akan memberikan trigger untuk melakukan sinkronisasi. Hubungan ini juga dapat digunakan untuk information retrieval mengenai data-data yang ada di kantor cabang.</p>

<p>Dengan memperhatikan keterkaitan antar bagian tersebut, maka dapat dibuat skema umum dari arsitektur sistem sebagai berikut :</p>

<p><img src="/images/blog/crm/bagan_arsitektur.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>IMPLEMENTASI CRM</h4>

<hr />


<p>Untuk mengimplementasikan sebuah strategi CRM,
diperlukan paling tidak 3 (tiga) faktor kunci yaitu</p>

<ol>
<li>orang-orang yang profesional (kualifikasi memadai),
</li><li>proses yang didesain dengan baik dan 
</li><li>teknologi yang memadai (leading-edge technology).
Tenaga yang profesional tidak saja mengerti
bagaimana menghadapi pelanggan tetapi juga
mengerti cara menggunakan teknologi (untuk CRM).
</li></ol>


<p>Apapun tanpa desain yang baik akan gagal, begitu
juga CRM. Perusahaan pengguna CRM harus sudah
mengetahui tujuan (business objectives) dan tuntutan
bisnis (business requirements) yang diinginkan dari
implementasi CRM ini. Teknologi CRM paling tidak
harus memiliki elemen-elemen berikut:</p>

<ol>
    <li>Aturan-aturan Bisnis</li>
    <li>Penggudangan Data (data warehousing)</li>
    <li>Situs (web)</li>
    <li>Pelaporan (reporting)</li>
    <li>Meja Bantu (helpdesk)</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
