<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: tulisan | Ivans Ardiansyah]]></title>
  <link href="http://ivansa.github.io/blog/categories/tulisan/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ivansa.github.io/"/>
  <updated>2017-03-21T16:29:35+07:00</updated>
  <id>http://ivansa.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ivans Ardiansyah]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Layanan Telematika]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/layanan-telematika/"/>
    <updated>2016-11-29T15:32:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/layanan-telematika</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Berdasarkan Instruksi Pesiden Republik Indonesia (Inpres) nomor 6 tahun 2001. Pesatnya kemajuan teknologi telekomunikasi, media, dan informatika atau disingkat sebagai teknologi telematika serta meluasnya perkembangan infrastruktur informasi global telah merubah pola dan cara kegiatan bisnis dilaksanakan di industri, perdagangan, dan pemerintah. Perkembangan ilmu pengetahuan dan masyarakat informasi telah menjadi paradigma global yang dominan.Kemampuan untuk terlibat secara efektif dalam revolusi jaringan informasi akan menentukan masa depan kesejahteraan bangsa.</p>

<!-- more -->


<p>Berbagai keadaan menunjukkan bahwa Indonesia belum mampu mendaya gunakan
 potensi teknologi telematika secara baik, dan oleh karena itu Indonesia terancam <b>“digital divide”</b>
yang semakin tertinggal terhadap negara-negara maju.
Kesenjangan prasarana dan sarana telematika antara kota dan pedesaaan, juga memperlebar rurang perbedaan sehingga terjadi pula
<b>“digital divide”</b> di dalam negara kita sendiri.
Indonesia perlu melakukan terobosan agar dapat secara efektif mempercepat pendayagunaan teknologi telematika yang potensinya sangat besar itu,untuk meningkatkan kesejahteraan rakyat dan mempererat persatuan bangsa sebagai landasan yang kokoh bagi pembangunan secara berkelanjutan. Di dalam hal ini pemerintah perlu secara proaktif dan dengan komitmen yang tinggi membangun kesadaran politik dan menumbuhkan komitmen nasional,membentuk lingkungan bisnis yang kompetitif, serta meningkatkan kesiapan masyarakat untuk mempercepat pengembangan dan pendayagunaan teknologi telematika secara sistematik.</p>

<p>Indonesia perlu menyambut komitmen dan inisiatif berbagai lembaga internasional,kelompok negara atau negara-negara lain secara sendiri-sendiri dalam meningkatkan kerja sama yang lebih erat dalam penyediaan sumber daya pembiayaan, dukungan teknis, dan sumber dayalain
untuk membantu Indonesia sebagai negara berkembang mengatasi <b>“digital divide”</b>. Dengan
kenyataan tersebut, pemerintah dengan ini menyatakan komitmen untuk melaksanakan kebijakan serta melakukan langkah-langkah dalam bentuk program aksi yang dapat secara nyata mengatasi
<b>“digital divide”</b>, dengan arah pengembangan sebagai yang dimaksud dalam isi kerangka
kebijakan ini.</p>

<h4>Layanan Telematika di Bidang Informasi</h4>

<hr />


<p>Penggunaan teknologi telematika dan aliran informasi harus selalu ditujukan untuk meningkatkan kesejahteraan masyarakat, termasuk pemberantasan kemiksinan dan kesenjangan,serta meningkatkan kualitas hidup masyarakat. Selain itu, teknologi telematika juga harus diarahkan untuk menjembatani kesenjangan politik dan budaya serta meningkatkan keharmonisan di kalangan masyarakat</p>

<p>Wartel dan Warnet memainkan peranan penting dalam masyarakat. Warung Telekomunikasi dan Warung Internet ini secara berkelanjutan memperluas jangkauan pelayanan telepon dan internet,baik di daerah kota maupun desa, bagi pelanggan yang tidak memiliki akses sendiri di tempat tinggal atau di tempat kerjanya. Oleh karena itu langkah-langkah lebih lanjut untuk mendorong pertumbuhan jangkauan dan kandungan informasi pelayanan publik, memperluas pelayanan kesehatan dan pendidikan, mengembangkan sentra-sentra pelayanan masyarakat perkotaan dan pedesaan, serta menyediakan layanan <b>“e-commerce”</b> bagi usaha kecil dan menengah, sangat diperlukan. Dengan demikian akan terbentuk Balai-balai Informasi. Untuk melayani lokasi-lokasi yang tidak terjangkau oleh masyarakat.</p>

<p>Contoh Layanan telematika di dalam bidang informasi :</p>

<ol>
<li>Penggunaan layanan telematika dalam hal pendaftaran sekolah negeri (bidang pendidikan)</li>
<li>Menyebarkan informasi tempat - tempat pariwisata melalui media elektronik (bidang pariwisata)</li>
<li>Membuat situs yang memberikan informasi yang berhubungan dengan kesehatan masyarakat (bidang kesehatan)</li>
<li>Membuat layanan-layanan masyarakat yang dapat di akses dan di gunakan memalui situs situs pemerintah (bidang pemerintahan)</li>
</ol>


<p></p>

<h4>Layanan Telematika di Bidang Keamanan</h4>

<hr />


<p>Layanan telemaatika juga dimanfaatkan pada sektor – sektor keamanan seperti yang sudah dijalankan oleh Polda Jatim yang memanfaatkan TI dalam rangka meningkatkan pelayanankeamanan terhadap masyarakat. Kira-kira sejak 2007 lalu, membuka layanan pengaduan atau laporan dari masyarakat  melalui SMS dengan kode akses 1120. Selain itu juga telah dilaksanakan sistem online untuk pelayanan di bidang Lalu Lintas. Polda Jatim  memiliki websitedi <a href="http://www.jatim.polri.go.id,">http://www.jatim.polri.go.id,</a> untuk bisa melayani masyarakat melalui internet. Hingga kini masih terus dikembangkan agar  dapat secara maksimal melayani masyarakat. Bahkan Badan Reserse dan Kriminal (Bareskrim) Polda Jatim sudah banyak memanfaatkan fasilitas  website inidan sangat bermanfaat dalam menangani kasus-kasus yang sedang terjadi dan lebih mudah dalam memantau setiap perkembangan kasus atau  laporan, baik laporan dari masyarakat maupun laporan internal untuk Polda Jatim sendiri. Bukan hanya penanganan kasus kejahatan semata,tapi juga termasuk laporan terkait lalu lintas, intelijen, tindak pidana ringan (tipiring) dimasyarakat, pengamanan untuk pemilu, termasuk laporan bencana alam. Masyarakat juga bisa menyampaikan uneg-uneg atau opini mengenai perilaku dan layanan dari aparat kepolisianmelalui email atau website . Semoga saja daerah – daerah lainnya yang tersebar diseluruh Indonesia dapat memanfaatkan teknologi telematika seperti halnya Polda Jatim agar terciptanya negara Indonesia yang aman serta disiplin.</p>

<p>Indonesia perlu menciptakan suatu lingkungan legislasi dan peraturan perundang-undangan. Upaya ini mencakup perumusan produk-produk hukum baru di bidang telematika (cyber law) yang mengatur keabsahan dokumen elektronik,tanda tangan digital, pembayaran secara elektronik, otoritas sertifikasi, kerahasiaan, dankeamanan pemakai layanan pemakai layanan jaringan informasi. Di samping itu, diperlukan pula penyesuaian berbagai peraturan perundang-undangan yang telah ada, seperti mengatur HKI,perpajakan dan bea cukai, persaingan usaha, perlindungan konsumen, tindakan pidana, dan penyelesaian sengketa. Pembaruan perauran perundang-udangan tersebut dibutuhkan untuk memberikan arah yang jelas, transparan, objektif, tidak diskriminatif, proporsional, fleksibel,serta selaras dengan dunia internasional dan tidak bias pada teknologi tertentu. Pembaruan itu juga diperlukan untuk membentuk ketahanan dalam menghadapi berbagai bentuk ancaman dan kejahatan baru yang timbul sejalan dengan perkembangan telematika.</p>

<p>Pemerintah pun telah membatasi penggunaan telematika dalam hal penyebaran dan pembuatan informasi dengan revisi Undang-Undang Nomor 11 Tahun 2008 tentang Informasi dan Transaksi Elektronik (ITE) akan diberlakukan pada 28 November 2016. Undang-Undang tersebut tepat diberlakukan setelah 30 hari rapat paripurna Dewan Perwakilan Rakyat (DPR) yang mengesahkan Undang-Undang tersebut pada 27 Oktober 2016.
Didalam UU tersebut berkesimpulan tentang larangan mendistribusikan, mentransmisikan dan/atau membuat informasi palsu, mencemarkan nama baik dan menghina dengan menggunakan media informasi elektronik.</p>

<h4>Layanan Contex Aware dan Event Base</h4>

<hr />


<p>Di dalam ilmu komputer menyatakan bahwa perangkat komputer memiliki kepekaan dan dapat bereaksi terhadap lingkungan sekitarnya berdasarkan informasi dan aturan-aturan tertentu yangtersimpan di dalam perangkat. Gagasan inilah yang diperkenalkan oleh Schilit pada tahun 1994 dengan istilah context-awareness. Context-awareness adalah kemampuan layanan network untuk mengetahui berbagai konteks, yaitu kumpulan parameter yang relevan dari pengguna (user) dan penggunaan network itu, serta memberikan layanan yang sesuai dengan parameter-parameter itu.Beberapa konteks yang dapat digunakan antara lain lokasi user, data dasar user, berbagai preferensi user, jenis dan kemampuan terminal yang digunakan user. Sebagai contoh : ketika seorang user sedang mengadakan rapat, maka context-aware mobile phone yang dimiliki userakan langsung menyimpulkan bahwa user sedang mengadakan rapat dan akan menolak seluruh panggilan telepon yang tidak penting. Dan untuk saat ini, konteks location awareness danactivity recognition yang merupakan bagian dari context-awareness menjadi pembahasan utama di bidang penelitian ilmu komputer.</p>

<p>Tiga hal yang menjadi perhatian sistem context-aware menurut Albrecht Schmidt, yaitu:</p>

<ol>
    <li><b>The acquisition of context.</b><br />
    Hal ini berkaitan dengan pemilihan konteks dan bagaimana cara memperoleh konteks yang diinginkan, sebagai contoh : pemilihan konteks lokasi, dengan penggunaan suatu sensor lokasi tertentu (misalnya: GPS) untuk melihat situasi atau posisi suatu lokasi tersebut.
    </li>
    <li><b>The abstraction and understanding of context.</b><br />
    Pemahaman terhadap bagaimana cara konteks yang dipilih berhubungan dengan kondisi nyata, bagaimana informasi yang dimiliki suatu konteks dapat membantu meningkatkan kinerja aplikasi, dan bagaimana tanggapan sistem dan cara kerja terhadap inputan dalam suatu konteks.  
    </li>
    <li><b>Application behaviour based on the recognized context.</b><br />
Terakhir, dua hal yang paling penting adalah bagaimana pengguna dapat memahami sistem dan tingkah lakunya yang sesuai dengan konteks yang dimilikinya serta bagaimana caranya memberikan kontrol penuh kepada pengguna terhadap sistem. 
    </li>
</ol>


<h4>Layanan Perbaikan Sumber</h4>

<hr />


<blockquote><p>TELEMETIKA UNTUK MEMPERSATUKAN BANGSA DAN MEMBERDAYAKAN RAKYAT</p></blockquote>

<p>Indonesia pada saat ini tengah dalam masa transisi menuju negara demokrasi. Dengan sistem pemerintahan yang terdesentralisasi dalam negara kesatuan dan persatuan bangsa yang kukuh. Untuk mempercepat proses demokrasi dalam kesatuan dan persatuan tersebut, Indonesia harus mampu mendayagunakan potensi teknologi telematika untuk keperluan :</p>

<ol>
    <li>Meniadakan hambatan pertukaran informasi antar masyarakat dan antar wilayah negara,karena hanya dengan demikian berbagai bentuk kesenjangan yang mengancam kesatuanbangsa dapat teratasi secara bertahap;</li>
    <li>Memberikan kesempatan yang sama serta meningkatkan ketersediaan informasi danpelayanan publik yang diperlukan untuk memperbaiki kehidupan sosial dan ekonomi</li>
</ol>




<br />


<br />




<hr />


<p><b>Sumber : </b></p>

<ul>
<li><a href="https://www.scribd.com/doc/42654932/Pengantar-Telematika-4ka04-Layanan-Telematika">www.scribd.com</a></li>
<li><a href="https://news.detik.com/berita/d-3356235/ini-7-poin-utama-revisi-uu-ite-yang-mulai-diberlakukan-hari-ini">news.detik.com</a></li>
</ul>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Customer Relationship Management]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/customer-relationship-management/"/>
    <updated>2016-11-03T15:32:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/customer-relationship-management</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>CRM adalah sebuah istilah industri TI untuk metodologi, strategi, perangkat lunak (software)
dan atau aplikasi berbasis web lainnya yang mampu membantu sebuah perusahaan
(enterprise, kalau besar ukurannya) untuk mengelola hubungannya dengan para pelanggan,</p>

<!-- more -->


<p>Atau</p>

<p>CRM adalah usaha sebuah perusahaan untuk berkonsentrasi menjaga pelanggan (supaya
tidak lari ke pesaing) dengan mengumpulkan segala bentuk interaksi pelanggan baik itu lewat
telepon, email, masukan di situs atau hasil pembicaraan dengan staf sales dan marketing,</p>

<p>Atau</p>

<p>CRM adalah sebuah strategi bisnis menyeluruh dari suatu perusahaan yang memungkinkan
perusahaan tersebut secara efektif bisa mengelola hubungan dengan para pelanggan.</p>

<h4>KARAKTERISTIK CRM</h4>

<hr />


<p>CRM adalah fitur berorientasi pelanggan dengan respon layanan berdasarkan masukan pelanggan, satu-ke-satu solusi untuk kebutuhan pelanggan, komunikasi online langsung dengan pelanggan dan customer service center yang dimaksudkan untuk membantu pelanggan memecahkan masalah mereka. Ini mencakup fungsi-fungsi berikut:</p>

<ol>
    <li>Penjualan kekuatan otomatisasi, yang mengimplementasikan analisis promosi penjualan, mengotomatiskan pelacakan sejarah rekening klien untuk penjualan berulang atau penjualan di masa depan, dan сoordinates penjualan, pemasaran, call center, dan outlet ritel.</li>
    <li>Teknologi data warehouse, digunakan untuk informasi transaksi agregat, untuk menggabungkan informasi dengan produk CRM, dan untuk memberikan indikator kinerja utama.</li>
    <li>Manajemen kesempatan yang membantu perusahaan untuk mengelola pertumbuhan tak terduga dan permintaan, dan menerapkan model peramalan yang baik untuk mengintegrasikan sejarah penjualan dengan proyeksi penjualan.</li>
    <li>Sistem CRM yang melacak dan mengukur kampanye pemasaran melalui jaringan ganda, pelacakan analisis pelanggan dengan klik pelanggan dan penjualan.</li>
</ol>


<h4>ARSITEKTUR CRM</h4>

<hr />


<p>Sistem CRM ini memiliki hubungan dengan bagian-bagian lain sesuai dengan bagan berikut ini :</p>

<p><img src="/images/blog/crm/arsitektur.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<p><b>CRM – Marketing</b></p>

<p>Hubungan antar bagian ini dibutuhkan pada saat pengiriman SMS broadcast ke seluruh pelanggan. Hal ini dikarenakan isi pesan yang dikirimkan tersebut bergantung pada strategi pemasaran yang diterapkan oleh bagian marketing.</p>

<p><b>CRM – Sales</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan sales antara lain apabila pelanggan menanyakan status order mereka yang belum ditanggapi oleh bagian sales.</p>

<p><b>CRM – Service</b></p>

<p>Hubungan ini untuk fasilitas service appointment folder dimana perlu adanya cross-check dengan bagian service (bengkel). Hubungan ini juga dapat digunakan untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan service antara lain apabila pelanggan menanyakan kondisi terakhir kendaraan mereka yang sedang diperbaiki.</p>

<p><b>CRM – Quality Control</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan quality control antara lain apabila pelanggan mengeluhkan kerusakan dan kecacatan komponen kendaraan mereka, yang bukan disebabkan oleh penggunaan tetapi hasil dari produksi pabrik.</p>

<p><b>CRM – Shipment</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk penindaklanjutan keluhan pelanggan. Kasus yang berhubungan dengan shipment antara lain apabila pelanggan menanyakan status pengiriman order mereka yang belum sampai.</p>

<p><b>CRM – Branch Management</b></p>

<p>Hubungan ini terutama untuk kegiatan sinkronisasi data antara pusat dan cabang. Cabang akan memberikan trigger untuk melakukan sinkronisasi. Hubungan ini juga dapat digunakan untuk information retrieval mengenai data-data yang ada di kantor cabang.</p>

<p>Dengan memperhatikan keterkaitan antar bagian tersebut, maka dapat dibuat skema umum dari arsitektur sistem sebagai berikut :</p>

<p><img src="/images/blog/crm/bagan_arsitektur.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>IMPLEMENTASI CRM</h4>

<hr />


<p>Untuk mengimplementasikan sebuah strategi CRM,
diperlukan paling tidak 3 (tiga) faktor kunci yaitu</p>

<ol>
<li>orang-orang yang profesional (kualifikasi memadai),
</li><li>proses yang didesain dengan baik dan 
</li><li>teknologi yang memadai (leading-edge technology).
Tenaga yang profesional tidak saja mengerti
bagaimana menghadapi pelanggan tetapi juga
mengerti cara menggunakan teknologi (untuk CRM).
</li></ol>


<p>Apapun tanpa desain yang baik akan gagal, begitu
juga CRM. Perusahaan pengguna CRM harus sudah
mengetahui tujuan (business objectives) dan tuntutan
bisnis (business requirements) yang diinginkan dari
implementasi CRM ini. Teknologi CRM paling tidak
harus memiliki elemen-elemen berikut:</p>

<ol>
    <li>Aturan-aturan Bisnis</li>
    <li>Penggudangan Data (data warehousing)</li>
    <li>Situs (web)</li>
    <li>Pelaporan (reporting)</li>
    <li>Meja Bantu (helpdesk)</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Enterprise Resource Planning]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/enterprise-resource-planning/"/>
    <updated>2016-11-03T11:21:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/enterprise-resource-planning</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ERP adalah sebuah sistem informasi
perusahaan yang dirancang untuk
mengkoordinasikan semua sumber daya,
informasi dan aktifitas yang diperlukan
untuk proses bisnis lengkap.</p>

<!-- more -->


<p>Sistem ERP didasarkan pada database pada
umumnya dan rancangan perangkat lunak
modular</p>

<h4>PENGERTIAN ERP</h4>

<hr />


<p>ERP merupakan software yang
mengintegrasikan semua departemen dan
fungsi
suatu perusahaan ke dalam satu sistem
komputer yang dapat melayani semua
kebutuhan perusahaan, baik dari
departemen penjualan, HRD, produksi atau
keuangan.</p>

<blockquote><p>Syarat terpenting dari sistem ERP adalah Integrasi</p></blockquote>

<p>Integrasi yang dimaksud adalah
menggabungkan
berbagai kebutuhan pada satu software
dalam satu logical database, sehingga
memudahkan semua departemen berbagi
informasi dan berkomunikasi.</p>

<p>Database yang ada dapat mengijinkan setiap
departemen dalam perusahaan untuk
menyimpan dan mengambil informasi
secara real-time.</p>

<p>Informasi tersebut harus dapat dipercaya,
dapat diakses dan mudah disebarluaskan.</p>

<p>Rancangan perangkat lunak modular harus
berarti bahwa sebuah bisnis dapat memilih
modul-modul yang diperlukan,
dikombinasikan dan disesuaikan dari
vendor yang berbeda, dan dapat
menambahkan modul baru untuk
meningkatkan unjuk kerja bisnis</p>

<h4>TUJUAN DAN PERANANNYA DALAM ORGANISASI</h4>

<hr />


<p>Tujuan sistem ERP adalah untuk mengkoordinasikan bisnis
organisasi secara keseluruhan</p>

<p>ERP merupakan software yang ada dalam
organisasi/perusahaan untuk:</p>

<ol> 
    <li>Otomatisasi dan integrasi banyak proses bisnis</li>
    <li>Membagi database yang umum dan praktek bisnis melalui enterprise</li>
    <li>Menghasilkan informasi yang real-time</li>
    <li>Memungkinkan perpaduan proses transaksi dan kegiatan perencanaan</li>
</ol>


<h4>KONSEP DASAR ERP</h4>

<hr />


<p><img src="/images/blog/erp/konsep_erp.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>EVOLUSI SISTEM ERP</h4>

<hr />


<p><img src="/images/blog/erp/evolusi_erp.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>TAHAPAN EVOLUSI ERP</h4>

<hr />




<ul>
    <li><b>Tahap I : Material Requirement Planning (MRP)</b><br />
        Merupakan cikal bakal dari ERP, dengan konsep perencanaan kebutuhan material
    </li>
    <li><b>Tahap II: Close-Loop MRP</b><br />
        Merupakan sederetan fungsi dan tidak hanya terbatas pada MRP, terdiri
atas alat bantu penyelesaian masalah prioritas dan adanya rencana yang
dapat diubah atau diganti jika diperlukan
    </li>
    <li><b>Tahap III: Manufakturing Resource Planning (MRP II)</b><br />
    Merupakan pengembangan dari close-loop MRP yang ditambahkan 3
elemen yaitu: perencanaan penjualan dan operasi, antarmuka keuangan dan
simulasi analisis dari kebutuhan yang diperlukan
    </li>
    <li><b>Tahap IV: Enterprise Resource Planning</b><br />
    Merupakan perluasan dari MRP II yaitu perluasan pada beberapa proses
bisnis diantaranya integrasi keuangan, rantai pasok dan meliputi lintas
batas fungsi organisasi dan juga perusahaan dengan dilakukan secara
mudah
    </li>
    <li><b>Tahap V: Extended ERP (ERP II)</b><br />
    Merupakan perkembangan dari ERP yang diluncurkan tahun 2000, serta
lebih konflek dari ERP sebelumnya.
    </li>
</ul>


<h4>MODUL ERP</h4>

<hr />




<ul>
    <li>Manufacturing</li>
    <li>Supply Chain Management</li>
    <li>Financials</li>
    <li>Projects</li>
    <li>Human Resources</li>
    <li>Customer Relationship Management</li>
    <li>Data warehouse</li>
    <li>Access Control</li>
    <li>Customization</li>
</ul>


<h4>IMPLEMENTASI ERP</h4>

<hr />


<p>Implementasi sistem ERP tergantung pada ukuran
bisnis, ruang lingkup dari perubahan dan peran
serta pelanggan.</p>

<p>Perusahaan membutuhkan jasa konsultasi,
customisasi dan jasa pendukung.
Migrasi data adalah salah satu aktifitas terpenting
dalam menentukan kesuksesan dari implementasi
ERP. Sayangnya, Migrasi data merupakan aktifitas
terakhir sebelum fase produksi</p>

<p>Langkah strategi migrasi data yang dapat
menentukan kesuksesan implementasi ERP:</p>

<ol>
    <li>Mengidentifikasi data yang akan di migrasi</li>
    <li>Menentukan waktu dari migrasi data</li>
    <li>Membuat template data</li>
    <li>Menentukan alat untuk migrasi data</li>
    <li>Memutuskan persiapan yang berkaitan dengan
migrasi</li>
    <li>Menentukan pengarsipan data</li>
</ol>


<h4>KELEBIHAN ERP</h4>

<hr />




<ul>
    <li>Integrasi antara area fungsional yang
berbeda untuk meyakinkan komunikasi,
produktifitas dan efisiensi yang tepat.</li>
    <li>Rancangan Perekayasaan </li>
    <li>Pelacakan pemesanan dari penerimaan
sampai fulfillment</li>
    <li>Mengatur saling ketergantungan dari proses
penagihan material yang kompleks</li>
    <li>Pelacakan 3 cara yang bersesuaian antara
pemesanan pembelian, penerimaan
inventori, dan pembiayaan</li>
    <li>Akuntasi untuk keseluruhan tugas: melacak
pemasukan, biaya dan keuntungan pada
level inti</li>
</ul>


<h4>KELEBIHAN ERP</h4>

<hr />




<ul>
    <li>Terbatasnya kustomisasi dari perangkat lunak
ERP</li>
    <li>Sistem ERP sangat mahal</li>
    <li> Perekayasaan kembali proses bisnis untuk
menyesuaikan dengan standar industri yang telah
dideskripsikan oleh sistem ERP dapat
menyebabkan hilangnya keuntungan kompetitif</li>
    <li>ERP sering terlihat terlalu sulit untuk beradaptasi
dengan alur kerja dan proses bisnis tertentu dalam
beberapa organisasi</li>
    <li>Sistem dapat terlalu kompleks jika
dibandingkan dengan kebutuhan dari
pelanggan</li>
    <li>Data dalam sistem ERP berada dalam satu
tempat, contohnya : pelanggan, data
keuangan. Hal ini dapat meningkatkan
resiko kehilangan informasi sensitif, jika
terdapat pembobolan sistem keamanan</li>
</ul>


<blockquote><p>sumber : <a href="http://referensi.dosen.narotama.ac.id/files/2011/12/ENTERPRISE-RESOURCE-PLANNING-ERP.pdf">http://referensi.dosen.narotama.ac.id/files/2011/12/ENTERPRISE-RESOURCE-PLANNING-ERP.pdf</a></p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Arsitektur Telematika]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/arsitektur-telematika/"/>
    <updated>2016-10-28T09:21:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/arsitektur-telematika</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pembahasan kali ini adalah tentang arsitektur telematika, pada dasarnya arsitektur telematika terbagi 2 yaitu client side (Pengguna) dan server side (Penyedia).
Istilah arsitektur mengacu pada desain sebuah aplikasi, atau dimana komponen yang membentuk suatu sistem ditempatkan dan bagaimana mereka berkomunikasi.
Jadi arsitektur telematika dapat diartikan sebuah struktur desain yang secara logic dapat meningkatkan hubungan jaringan komunikasi dengan teknologi informasi.</p>

<!-- more -->


<h4>PENGERTIAN ARSITEKTUR TELEMATIKA</h4>

<hr />


<p>Istilah arsitektur mencakup merancang atau mendesain sebuah aplikasi, atau dimana komponen yang membentuk suatu sistem diolah dan ditempatkan agar komponen tersebut dapat berinteraksi. Arsitektur sistem harus berdasarkan konfigurasi sistem secara keseluruhan yang akan menjadi tempat dari DBMS, basis data dan aplikasi yang memanfaatkannya yang juga akan menentukan bagaimana pemakai dapat berinteraksi dengannya</p>

<p>Sehingga dapat diartikan, <b>Arsitektur</b> Telematika adalah sebuah aplikasi yang secara logic berada diantara lapisan aplikasi (application layer dan lapisan data dari sebuah arsitektur layer – layer TCP/IP) yang dapat meningkatkan hubungan jaringan komunikasi dengan teknologi informasi.</p>

<h4>ARSITEKTUR CLIENT-SERVER TELEMATIKA</h4>

<hr />




<center><img src="/images/blog/arsitektur_telematika/client_server.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></center>


<br />


<p>Karena keterbatasan sistem file sharing, dikembangkanlah Arsitektur Client-Server. Arsitektur Client-Server merupakan sebuah aplikasi yang bertugas untuk membagi pekerjaan antara server(penyedia layanan) dan client. Client dan server terkadang menggunakan jaringan komputer pada hardware yang terpisah. Sedangkan server dapat menjalankan satu atau lebih program untuk memberikan data-data pada client. Arsitektur client – server telematika terdiri dari 3 buah arsitektur yakni, arsitektur sisi client, sisi servernya dan gabungan dari arsitektur client-server.</p>

<p><b>1. Arsitektur  dari sisi client </b></p>

<p>Arsitektur dari sisi klien mengarah pada  pelaksanaan data  pada browser sisi koneksi HTTP. Contohnya adalah JavaScript dari sisi eksekusi client dan cookie dari sisi penyimpanan pada client. Beberapa ciri khas dari sisi client, sebagai berikut :</p>

<ul>
    <li>Selalu memulai permintaan ke server.</li>
    <li>Menunggu dan menerima balasan dari server.</li>
    <li>Biasanya terhubung ke sejumlah kecil dari server pada satu waktu.</li>
    <li>Biasanya berinteraksi langsung dengan pengguna akhir dengan menggunakan antarmuka pengguna seperti antarmuka pengguna grafis. Khusus jenis klien mencakup: web browser, e-mail klien, dan online chat klien.</li>
</ul>


<p><b>2. Arsitektur dari sisi server </b></p>

<p>Pada sisi server, terdapat server Web khusus yang mengeksekusi perintah dengan menggunakan metode HTTP. Contoh dari sisi server adalah penggunaan CGI script yang tertanam di halaman HTML, hal tersebut dapat memicu terjadinya perintah untuk mengeksekusi. Beberapa ciri khas dari sisi server, sebagai berikut :</p>

<ul>
    <li>Menunggu permintaan dari salah satu client.</li>
    <li>Melayani permintaan klien dan menjawab sesuai data yang diminta oleh client.</li>
    <li>Suatu server dapat berkomunikasi dengan server lain untuk melayani permintaan client.</li>
    <li>Jenis-jenisnya : web server, FTP server, database server, E-mail server, file server, print server.</li>
</ul>


<p>Client dan server dikembangkan oleh berbagai perusahaan software besar seperti Lotus, Microsoft, Novell, Baan, Informix, Oracle, PeopleSoft, SAP, Sun, dan Sybase. Perusahaan-perusahaan tersebut telah menjadi perusahaan komputer yang stabil dan besar pada era ini.</p>

<p><b>3. Arsitektur dari sisi Client – Server </b></p>

<p>Arsitektur dari segi Client – Server ini terdiri dari 3 jenis yaitu, Single Tier, Two Tier, dan Three Tier (Multi Tier).
Berikut merupakan penjelasan dari 3 jenis arsitektur client-server :</p>

<ol type="a">
    <li><b>Arsitektur Single-Tier</b><br />
<center><img src="/images/blog/arsitektur_telematika/1_tier.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></center><br />
        Pada Arsitektur Single-Tier, semua komponen produksi dari sistem dijalankan pada komputer yang sama. 
        Beberapa sifat dari Single-Tier antara lain :
        <ul>
            <li>Sederhana dan alternatifnya sangat mahal.</li>
            <li>Membutuhkan sedikit perlengkapan untuk dibeli dan dipelihara.</li>
            <li>Kelemahan pada keamanan dari arsitektur ini yaitu rendahnya dan kurangnya skalabilitas.</li>
        </ul><br />
    </li>
    <li><b>Arsitektur Two-tier</b><br />
<center><img src="/images/blog/arsitektur_telematika/2_tier.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></center><br />
        Pada Arsitektur Two-tier, antarmuka pengguna ditempatkan di lingkungan desktop dan sistem manajemen database. Biasanya dalam sebuah server, yang lebih kuat merupakan mesin yang menyediakan layanan bagi banyak klien. Pengolahan informasi dibagi antara sistem interface lingkungan dan lingkungan server manajemen database. Arsitektur two-tier lebih aman dan terukur daripada pendekatan single-tier. Mempunyai database pada komputer yang terpisah meningkatkan kinerja keseluruhan situs. Kelemahannya adalah biaya yang mahal dan arsitektur yang kompleks.
    <br /><br /></li>
    <li><b>Arsitektur Three-tier</b><br />
<center><img src="/images/blog/arsitektur_telematika/3_tier.jpg" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></center><br />
        Model three-tier atau multi-tier dikembangkan untuk menjawab keterbatasan pada arsitektur two-tier. Konsep model three-tier adalah model yang membagi fungsionalitas ke dalam lapisan-lapisan, aplikasi-aplikasi mendapatkan skalabilitas, keterbaharuan, dan keamanan. Three-tier client dan server arsitektur digunakan untuk meningkatkan performa untuk jumlah pengguna besar dan juga meningkatkan fleksibilitas ketika dibandingkan dengan pendekatan dua tingkat. Kekurangannya adalah pengembangan lebih sulit daripada pengembangan pada arsitektur dua lapis.Pada tiga tingkatan arsitektur, sebuah middleware digunakan diantara sistem user interface lingkungan klien dan server manajemen database lingkungan. Middleware ini diimplementasikan dalam berbagai cara seperti pengolahan transaksi monitor, pesan server atau aplikasi server.<br />
    Beberapa Keuntungan Arsitektur Three-Tier :
<ul>
    <li>Keluwesan teknologi,</li>
    <li>Mudah untuk mengubah DBMS engine,</li>
    <li>Memungkinkan pula middle tier ke platform yang berbeda,</li>
    <li>Biaya jangka panjang yang rendah,</li>
    <li>Perubahan-perubahan cukup dilakukan pada middle tier daripada pada aplikasi keseluruhan,</li>
    <li>Keunggulan kompetitif,</li>
    <li>Kemampuan untuk bereaksi terhadap perubahan bisnis dengan cepat, dengan cara mengubah modul kode daripada mengubah keseluruhan aplikasi.</li>
</ul>
    </li>
</ol>


<blockquote><p>Sumber : <a href="https://grandispram.wordpress.com/2016/10/12/arsitektur-telematika/">grandispram.wordpress.com</a></p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Supply Chain Management]]></title>
    <link href="http://ivansa.github.io/tulisan/supply-chain-management/"/>
    <updated>2016-10-27T11:21:00+07:00</updated>
    <id>http://ivansa.github.io/tulisan/supply-chain-management</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Supply Chain (SC) sebuah rangkaian atau jaringan perusahaan-perusahaan yang bekerja
secara bersama-samauntuk membuat dan menyalurkan produk atau
jasa kepada konsumen akhir. Rangkaian atau jaringan ini terbentang
dari penambang bahan mentah (di bagian hulu) sampai retailer / toko
(pada bagian hilir).</p>

<!-- more -->


<p>Dalam sebuah SC terdapat tiga aliran:</p>

<ul> 
<li>Material</li>
<li>Informasi</li>
<li>Dan Uang / dana.</li>
</ul>


<h4>Struktur SC Sederhana</h4>

<hr />


<p><img src="/images/blog/scm/struktur_sc.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>Supply Chain Management</h4>

<hr />


<p>Supply chain management adalah manajemen terhadap aliran antar dan diantara tahapan supply chain untuk memaksimalkan profitabilitas keseluruhan supply chain.</p>

<blockquote><p>DALAM KENYATAANNYA KITA BERHADAPAN DENGAN SEBUAH NETWORK (JARINGAN) BUKAN SEBUAH RANTAI (Chopra &amp; (Chopra &amp; Meindl Meindl, 2001)</p></blockquote>

<p><b>Contoh : Supply Chain Dell Computer</b></p>

<ul>
    <li>Ketika customer membeli secara online dari Dell Computer, supply chain yang terlibat;
        <ul>
            <li>Pelanggan</li>
            <li>Web site Dell menerima order pelanggan</li>
            <li>Pabrik perakitan Dell</li>
            <li>Pemasok Dell</li>
            </ul>
    </li>
    <li>Setelah mendapatkan produk yang dipilih, pelanggan memasukan informasi order dan membayar. Customers dapat melihat pada Web site untuk mengecek status order</li>
    <li>Dell’s assembly plant memenuhi customer’s order</li>
    <li>Dell Computer menerima komponen dari beberapa suplier dan memasok produk melalui beberapa transportasi</li>
    <li>Dell computer tidak memiliki retailer, wholesaler and distributor</li>
</ul>


<h4>SCM Functions</h4>

<hr />


<p><img src="/images/blog/scm/scm_function.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>Activities Throughout The Supply Chain</h4>

<hr />


<p><img src="/images/blog/scm/scm_activities.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>Core Processes Across the Supply Chain</h4>

<hr />


<p><img src="/images/blog/scm/scm_information_flow.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>SCM Related Functions in a Manufacturing Company</h4>

<hr />


<p><img src="/images/blog/scm/scm_functions_manufactoring.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>SCM REQUIRES SOLID INTERNAL INTEGRATION</h4>

<hr />


<p><img src="/images/blog/scm/scm_internal_integration.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<h4>Tantangan dalam Mengelola Supply Chain</h4>

<hr />


<p><b>Kompleksitas Struktur Supply Chain</b></p>

<ul>
    <li>Melibatkan banyak pihak dengan kepentingan yang berbeda-beda</li>
    <li>Perbedaan bahasa, zona waktu dan budaya antar perusahaan</li>
</ul>


<p><b>Ketidakpastian</b></p>

<ul>
    <li>Ketidakpastian permintaan</li>
    <li>Ketidakpastian pasokan: lead time pengiriman, harga dan kualitas
bahan baku, dll</li>
    <li>Ketidakpastian internal: kerusakan mesin, kinerjamesin yang tidak
sempurna, ketidakpastian kualitas produksi dll</li>
</ul>


<blockquote><p>Ketidakpastian menimbulkan persediaan pengaman..</p></blockquote>

<p><img src="/images/blog/scm/scm_persediaan_pengamanan.png" style="border:1px solid grey;margin-top:0.8em"></p>

<center>
<b>Persediaan Dapat : </b><br />
- Menimbulkan biaya <br />
- Menyembunyikan permasalahan <br />
</center>



]]></content>
  </entry>
  
</feed>
